No. 1340

大法炬陀薩尼經卷第一

隋天竺三藏法師闍那崛多等譯

緣起品第一
伏魔品第二

緣起品第一

如是我聞。一時婆伽婆。在王舍城耆闍崛山中。與大比丘眾千二百五十人俱。皆阿羅漢。諸漏已盡無復煩惱。咸得自在心善解脫慧善解脫。悉能調伏猶如大龍。所作已辦棄捨重擔。獲得己利盡諸有結。隨順正教具足解脫。能入一切自在之地。其名曰慧命須菩提。慧命大迦葉。慧命舍利弗。慧命大目乾連。如是等大威德神通聲聞而為上首。

爾時娑婆世界主大梵天王。與十億梵眾及無量梵居天等。各與眷屬皆悉來集。爾時復有光音諸天眾。及少光天眾。大光天眾。無量光天眾。端正天眾。乃至淨居諸天眾。如是等無量億諸天眾。各與眷屬亦皆來集。爾時復有商主天眾(此商主天是魔王五百菩薩子中最長他經名導師者)。兜率陀天眾。釋提桓因忉利天眾。乃至四天王天眾。如是等無量諸天眾。各與眷屬亦皆來集。爾時諸天眾咸作是念。願得世尊隨為我等說一法門。令我得聞豈非善也。作是念已前詣佛所。頂禮佛足退住一面。

爾時善威光天子。在於佛前整理衣服。偏袒右臂右膝著地。合十指掌頂禮佛足。白佛言。世尊。我為憐慜諸眾生故。今欲請問如來應供等正覺世尊。云何眾生得知法律。於佛功德隨順修學。依世尊教如法奉行。世尊。云何眾生得不懈惰。勤修經典總持文義。隨順義趣如法思惟。速疾讀誦因法獲力。世尊。云何眾生得入諸字根本智慧法門。住法門已能分別知。因此知故。入初思惟門得諸法義。乃至得入甚深十二因緣法。皆當覺知。世尊。云何眾生不生倦心。不起亂心。解於自心攀緣境界。善知勝法能隨順入。世尊。我於今者。欲令眾生覺如來藏得如來智故。敢請如來宣說如是陀羅尼門甚深經典。何以故。世尊。得人身難。雖得人身其壽復促。於短命中更有三惡。何等為三。一者心性佷弊不受善言。二者常懷慳嫉懼他勝己。三者設知勝己恥不諮問。是名三惡。以是義故。我今諮問如來世尊陀羅尼典。世尊。如來先說無量億經。或因問而說。或不問自說。世尊。我等今者。見有九那由他諸天大眾。皆已集於如來應供正遍覺前。是故我今於如來陀羅尼究竟法中請問經典。世尊。若有人能學此最上陀羅尼門者。諸餘佛法自然增長不用多功。

爾時世尊得彼善威光天子如是問已。即告慧命阿難言。阿難。汝見善威光天子以法義辯乃至諮問如來出世及得如來因緣。初問此陀羅尼法門經典不。阿難。此善威光天子。已於過去十四億諸如來所。問此陀羅尼經。阿難。我今為汝說善威光天子初所問佛及陀羅尼名。汝當諦聽。阿難。此善威光天子。於往昔時生一大婆羅門家。為彼婆羅門子。具足威德家內富饒。恒為諸天圍繞衛護。聰明多智博通外論。於四鞞陀具解文義。既自讀誦復能教人。初問彼佛此陀羅尼。善能通達初論法門伏諸外論。復能建立諸字根本。巧說種種字差別義。爾時阿難白佛言。世尊。我等願聞彼佛名號。是善威光天子。於過去世從誰初聞陀羅尼經。及彼聖眾弟子功德出世利行。我皆願聞。

爾時世尊。即入大力莊嚴三昧。入三昧已。過去所有一切境界皆悉現前。爾時慧命阿難。即從坐起整理衣服。偏袒右臂右膝著地。合掌向佛作如是言。世尊。我從昔來初未曾見如來應供正遍覺入此三昧。佛告阿難。如是如是。我未曾入如此三昧。何以故。阿難。此三昧者。非餘下地能入。亦不為彼諸餘經典故入。所以者何。阿難。過去諸如來。莫不皆先入此三昧已然後說是陀羅尼經。亦此善威光天子初所問佛。是故阿難。汝當諦聽。彼佛及彼經名。我今為汝說此二種。阿難白佛言。善哉世尊。今正是時。惟願世尊。為我等說善威光天子所問佛號及所說經。亦說此天辯才功德。令我等聞。世尊。今此一切天人大眾。悉皆歡喜樂欲聽聞。此諸梵眾及天子等。一心樂聞善聽若此。復告阿難諦聽諦受善思念之。我今解說。阿難復言。善哉世尊。惟願為說。我當聽受。佛告阿難。我念過去無量無邊。時有一劫。名曰賢天。於彼劫中有轉輪王。號祭火光。統四天下。戒行具足如法正治。王大夫人。產生一息。名曰放光。阿難。時放光童子者。乃是後身菩薩。其生既經二千餘歲。然後方始出家修行。漸至道場菩提樹下成等正覺。既成佛已仍號放光。彼佛眷屬弟子有九十億那由他聲聞眾等。一切皆是大阿羅漢。復有一億大菩薩眾。阿難。時彼放光如來處大眾中。為諸菩薩及聲聞等。說此陀羅尼甚深經典。然此陀羅尼門。則能總攝諸餘經典。若有受持此陀羅尼者。一切佛菩提事。雖未聞見自然明了得名法師。

阿難。時彼諸菩薩摩訶薩眾。白放光佛言。世尊。所言陀羅尼門者。義何謂也。何等是陀羅尼。以何義故復名為門。爾時彼放光佛告眾菩薩言。諸摩那婆。諦聽諦聽。吾為汝說。如此大地建立出生一切眾寶即能任持。又能出生一切藥草卉木樹林花果種類。悉皆任持。又出一切小山大山諸池河水乃至大海悉能任持。又亦能有四生之類二足四足人鹿鳥獸亦皆任持。此陀羅尼亦復如是。諸摩那婆。所言門者。即是如來。如來藏門出生一切諸法寶藏不可思議。如是摩那婆。此陀羅尼妙法門中出生一切諸修多羅。一切章句。一切分別義。一切諸波羅蜜。故名為門。摩那婆。又陀羅尼者。悉能任持一切法故。亦名為地。佛告阿難。時彼放光如來應供正遍覺。說此法時。聲震世界上徹梵宮。爾時閻魔境界及諸地獄餓鬼畜生諸苦惱處。聞此震聲皆大叫喚。亦聞梵宮。阿難。時彼大梵天王及諸梵眾聞叫聲已。悉皆往詣放光佛所。問其因緣。世尊。向者叫聲從何所出。阿難。時彼如來將欲說故。即便微笑。先以神力。令諸梵天悉見地獄諸惡道中受苦眾生已。然後語言。諸梵天輩。即是斯等地獄餓鬼畜生。飢渴所逼生大苦惱。以苦迫故發此叫聲。於是梵天復白佛言。善哉世尊。以佛力故。令此眾生暫除諸苦少時安樂。

爾時彼放光佛。即從眉間白毫放一光明。遍照地獄餓鬼畜生閻魔等界諸惡眾生。滅除苦惱。所有地獄變成園池。是諸池中妙水盈滿。池有諸花。所謂優鉢羅花。波頭摩花。拘物頭花。分陀利花。池水香美清冷輕便。乃至放光如來入涅槃後。法住半劫。園池亦爾。阿難爾時梵天問彼佛言。世尊。何因緣故。如來微笑而復放此白毫光明。佛告梵天。我以念此地獄餓鬼畜生及閻魔界諸眾生等過去業緣受是果報。及本願故。我便微笑。又以知此諸眾生等過業因緣墮三惡道。亦知業因多少苦盡時節。故我放光為作方便。放此光時。彼等一切受苦眾生。蒙光照身心得安隱。各作是念。此是佛光。以念如來惡業得滅。亦蒙世尊慈悲力故捨諸苦惱。尋得命終生於人間。或生天上。以是因緣令大地獄變成園池。其水清冷妙花普遍爾時彼佛告梵天言。梵天。汝應善思如來方便不可思議。以神通力放希有光。能滅一切三惡道苦。梵天。如來世尊所言弘普。如來所出故。名如來應供正遍覺。佛告阿難。爾時彼諸菩薩摩訶薩眾。復白放光佛言。世尊。如來前言陀羅尼。陀羅尼門中有諸句義。如來未說。我今諮問。惟願宣說令我等解。阿難。爾時彼佛告諸菩薩言。摩那婆。汝等欲聞陀羅尼門諸句義耶。諸菩薩言。如是世尊。我等欲聞。佛言。摩那婆。諦聽諦聽善思念之。吾為汝說。諸菩薩言。世尊。我今一心。惟願善說。佛告諸菩薩言。摩那婆。此陀羅尼一法句中。總攝無量億數修多羅。是決定義。當知如來一力所說無有邊際。汝等亦得多種法門。若使汝今隨力堪受。我亦即能為汝多說。復次摩那婆。如來若當盡力說者。少智之人尚不能受。諸餘眾生況能宣說。何以故。諸佛世尊有無量威德力。有無量精進行。摩那婆。如人善射心自思念。我今若發必穿梵宮。如是念已持弓執箭上射虛空。而彼射矢尚不能至地天風界。寧能遠及上界梵宮。何以故。是無智人心不節量故。摩那婆。一切眾生亦復如是。尚不能知如來智力乃至少分。豈能稱量如來境界。何以故。諸佛如來阿耨多羅三藐三菩提。無量力用難可測量故。是故汝等。但聽如來一力說也。摩那婆。如來有無量力。若使如來盡力說者。一切眾生則不能受。亦不能持。何以故。摩那婆。是諸眾生愚惑無智。諸如來力無量無數同如虛空。於是法中不能行故。復次摩那婆。我今為汝。更以譬喻顯示此義。如此大地東西南北不可稱量。如是摩那婆。如來諸力無量數劫。無量功德善根所熏。以是義故。不可得知。不可得量。汝應當知。此修多羅一句門中。則能總攝無量修多羅句義。

爾時彼諸菩薩復白佛言。世尊。云何無量修多羅方更入斯一句義耶。佛言。摩那婆。一句義者。所謂般若波羅蜜句。若入般若波羅蜜現在前。是名一切入。是為諸佛世尊不空法具足無缺。若一心思惟無間念者。如一舉手時。即得無量無邊波羅蜜義。此智慧句。則是陀羅尼根本句。我今欲說陀羅尼邊際彼岸。令得入是陀羅尼門。是初入處不斷根本。汝當敬慎莫起亂心。一心謹聽正意思惟斷諸疑網。我為汝說。阿難。爾時彼佛如是說已。於彼眾中有一菩薩摩訶薩。名曰燈明。本是婆羅門種。亦常隨彼放光如來。而彼菩薩白佛言。世尊。先說陀羅尼根本一句中則能出生無量億數修多羅。其義粗顯。世尊。而我未知何等是一句門。惟願為我分別解釋。時放光佛告燈明菩薩言。摩那婆。汝等當知。我今更以譬喻顯示陀羅尼義。何以故。此陀羅尼門邊際彼岸。唯是諸佛最上勝妙不思議智之所證知。非諸無明少智凡夫而能知也。若凡夫知者。無有是處。如凡夫人。唯知晝分是晝夜分是夜。何以故。以見日月光明故。見日光故即知是晝。見月光故便知是夜。摩那婆。於意云何。彼凡夫智得言實不。不也世尊。何以故。眼見非智故。佛言如是。摩那婆。外光照故。是諸凡夫說見為智。諸如來智則不然。要因觀察然後說智。摩那婆。是故諸如來以自證智。覺知實法如空中跡已。然後攝他教導令知。

復次摩那婆。汝曾聞不。此根本義凡四十句。是中最初句者。其名曰阿。當知此句攝餘三十九句皆入阿中。摩那婆。如是諸句攝入阿已。凡是一切世間語言及以義趣。藥草林木乃至所有口業教誨音名說相種種諸類。亦皆入中。又彼一切眾生種類。有足無足二足四足乃至多足。飛鳥走獸及胎卵等。水陸之屬。人與非人一切人中。彼攝入已。諸是口業方便語言音聲。及以文字麁妙寬略說等。一切皆從摩得勒伽藏字本中生。字本為首。即是摩得勒伽藏之所攝也。諸摩那婆。譬如阿那婆達多龍王能於一彈指間興雲普覆七千由旬降微細雨遍閻浮提。又如彼龍所住大池出四種河。周流四方。入於四海。自餘小河陂池溝瀆。隨須潤澤悉能充滿。如是摩那婆。是陀羅尼二法門中。有無量億數修多羅。彼一句義亦復如是。汝當聽受聞已奉持。普為他說莫生祕悋。汝等當知。於此義中惡阿二字。常須相續隨順不斷恒念如來。亦因語言教義具足。滿彼諸波羅蜜。復應當知。不斷教義方便隨順義得增明故。雖身有大闇散滅無餘。如是方便不斷絕故增長佛法。得開陀羅尼門。心莫餘念莫作餘業。唯念斯義莫捨此信。獨坐思惟觀省分別。若是若非與多聞者。善共諮論如來法教從虛空生。應當隨順如來教誨。

復次摩那婆。我之為汝引諸譬喻方便。顯示此陀羅尼一句法門。如然少草為明未設眾炬。如秉一炬未懸千燈。何以故。我恐汝等心生驚畏。是故今更為一句門作諸譬喻。摩那婆。譬如有人至大海中取一渧水。於意云何。此人少智。知彼海水所未減不。不也世尊。佛言。如是如是。摩那婆。汝等所聞如向一渧。我所不說如未取水。摩那婆。汝等應當隨力聽聞。吾為汝說。汝既聞已。嚴固其心如著大鎧。然後可得入一句門。了達無疑心不驚怖。是名心鎧安固不動。如彼諸根安於四大。汝於如來言教方便次第信入。亦應如是。

阿難。時彼燈明菩薩摩訶薩復白放光如來言。世尊。阿迦者二字一義。義既是一不可為二。如來於此二字無差別處而說是義。以微妙難入故但方便說。由先證知然後可說。作諸譬喻。然如來於彼說少譬喻。是中信根必定牢固。阿難。彼菩薩如是問已。時彼放光如來告燈明菩薩言。善哉善哉。摩那婆。汝已善知譬喻深義。摩那婆。汝於往昔生婆羅門家。自解諸論鞞陀等典。復能教他無量百千種種句義。分別諸論。汝經論處最初言教攝入義者。根本所從梵天中來。汝婆羅門法有一句義。名婆毘帝利者。一切婆羅門咸作是念。此一句法祕密微妙。不欲傳他令外人知。若他知者我等便為失大利益。汝等於是五種句義次第而入。復須教人為他演說。如是摩那婆。此譬亦爾。皆從字本而生入陀羅尼。說一句等智聚法門。因此得知。自餘諸法平等無二。於是字本應知十二因緣等法。入陀羅尼法門方便。如是當知。一切智因緣中得入。智慧法門為首。正信無疑。當令汝等知真實義。汝等莫謗阿迦二字。二字方便亦不得捨。汝取阿迦義時。阿迦於汝即入如來正教方便。應當受持。汝等若學此法。要須六月事師從學言教。得言教已。復為他說無有疑心。即能到於辯才言論文句彼岸。又摩那婆。或時有人。以諸譬喻更問勝教。或於阿闍梨及和上所。問已彼皆為說。聞已思惟。從此句義言教成就。成已即能問上勝法。然而彼人未速成就大勝光明。若於般若波羅蜜大句義中。思求大智勝光明者。是人於一彈指頃。能解無量億數諸句義門。決定了知無有疑惑。復次摩那婆。若有比丘比丘尼優婆塞優婆夷。或天龍夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅。緊那羅摩睺羅伽人非人等入此道分合十二因緣。專念一事陀羅尼門法句。阿迦二字相同虛空。能善持者。彼人如一彈指頃。即能受持二千句陀羅尼文義無有忘失。摩那婆。汝等今者勿疑是事。此諸句義非魔眷屬所能得聞。亦非魔黨堪行斯事。若不能修習懷疑心者。當知此是魔之所化。

大法炬陀羅尼經伏魔品第二

佛告阿難。時彼諸菩薩摩訶薩眾。及彼九億諸聲聞眾等。皆以一心合十指掌。向放光佛接足頂禮。何以故。以魔事隱密欲諮問故。恐當來世有諸眾生。不能得免微細魔事多受苦惱。乃至不能讀誦受持一句一偈。以是因緣。諸菩薩等一心請問。善哉世尊。如此惡魔多作障礙。滅諸善法非沙門法。開未來世惡道因緣。為欲斷除諸魔事故。惟願世尊。演說如是陀羅尼門及其句義。令彼未來諸比丘等。聞佛所說不生疑惑。解其義趣如法修行猶佛在世。如是說故。復令一切諸眾生等得興供養恭敬尊重讚誦護持。亦令一切沙門婆羅門若天若人及阿修羅等。即能尊重一心供養。於一切多聞中發勤方便。以多聞故。於佛法中便得成熟。既成熟已。便能速證阿耨多羅三藐三菩提。以是義故。如來應觀未來世中眾魔怖畏。為此佛法而作護持。令諸眾生悉得安樂。阿難。爾時彼放光佛聞是語已。告諸菩薩言。摩那婆。以是義故。汝等億數菩薩。九億聲聞。及彼無量天人大眾。乃至有諸眾生。於此法門或信不信。一切皆應專心諦受。聞已思惟。普為他說不應祕悋。何以故。若生祕心。是人即便斷滅佛法故。若欲行者應當普說。所以者何。為欲普現佛法光明勝妙圓滿故。摩那婆。佛法圓滿無諸過惡。譬如日月光輪。離諸雲翳清澈圓滿。號為明淨。摩那婆。諸佛如來法門顯現宣揚微妙亦復如是。彼諸菩薩摩訶薩眾。聞是說已即白佛言。世尊。今正是時。惟願如來。宣揚顯現如是法門。我當頂受。阿難。爾時放光如來。即為宣說法句呪曰。

多(上)姪(遲地反)他(一)阿多隷(二)婆多隷(三)波迦多隷(四)波迦裒留篩(五)伽帝伽陀利(六)旃陀利(七)蘇陀利(八)何利(九)甝(虎甘反)婆利(十)訶帝波囉陀訶帝(十一)波囉迦囉摩帝(十二)伊低尼提(十三)多梯阿毘多梯(十四)阿迦隷(十五)波曷耶(十六)迦婆羅蘇曼(十七)阿波質利(十八)卑質利(十九)比遮拘致嬭(二十)迦那迦(二十一)摩犁遮泥(二十二)那摩娑婆低(二十三)婆羅摩提多(二十四)阿那那囉(二十五)那訶禰耶帝(二十六)那跋地耶四(二十七)阿醯婆訶耶(二十八)毘沙婆耶(二十九)摩奴沙婆訶耶(三十)薩利娑婆訶夷毘喻呼沒遮低(三十一)阿迦舍(三十二)尼迦舍(三十三)那迦那舍(三十四)娑恒伽(三十五)婆訶跋妬四(三十六)佛多羅毘(三十七)娑婆訶(凡七唱)

摩那婆。是為方便守護。我說汝等宜應一心諦聽。我今更開過去諸佛所說陀羅尼典。說此呪時。彼三千大千世界諸大魔王及其眷屬魔軍兵眾皆大叫呼。其聲亦滿三千世界。阿難。爾時放光如來應供正遍覺。念眉間白毫已。即從眉間放大光明遍照世界。世界所有一切諸魔及魔宮殿種種莊嚴。盡皆闇昧無復威光。諸魔見已心大怖懼。共相謂言。此為何相。將非我等壽命欲盡去離此耶。為當劫時將壞火災起乎。阿難。時諸魔眾。復共觀察。見彼光明。從放光佛眉間而出。心疑未了。皆各相率往詣闍致大魔王所。白言大王。今者光明誰之所有。威力若是蔽迫我宮。猶如金山對於墨聚。乃令大小諸鼓箜篌笳吹諸種妓樂無復音聲。又令諸天歌讚五欲歡欣娛適之事寂然不起。如重病者心無所為令我宮殿喪失威光。諸事虛曠亦復如是。阿難。彼大魔王聞是語已告諸魔言。汝等知不。今此世界有佛世尊。名曰放光如來應供正遍覺。出興於世。欲除魔業故放光明奄蔽我宮。奪我威力。椽梠離散四壁圮開。故令一切音樂歌舞五欲之事自然無聲。諸仁者。汝等今日非但不知彼放光如來應供正遍覺。神通威德放一光明。能令一切魔宮音樂喪滅不現耶。其亦不覺神通光明。令諸地獄皆悉空寂。苦惱眾具變成園池。其水凉冷清淨輕便又於池內諸花充布。所謂優鉢羅花。波頭摩花拘物頭花。分陀利花。園池樹木叢林欝茂。遙觀遠覩若在目前。魔王復言。諸仁者。彼地獄處所有眾生。蒙佛威力悉生人天。受諸快樂無所乏少。

阿難。時彼闍致魔王最為上首。引諸魔眾詣放光佛。至佛所已頭面禮足。右繞三匝在如來前。合掌端身猶如畫像。如是阿難。時放光佛問魔王言。闍致。汝今何故與無量百千諸魔軍眾來至我所。頂禮端默都無語言。阿難。闍致魔王。聞佛語已即白佛言。世尊。我等今者有大緣故。與諸軍眾而來至此。以見如來放眉間光。令我宮殿破壞分離。音聲五欲心不樂著。是故我等今皆至此。請問如來如是因緣。世尊。如來今者說陀羅尼呪。欲令諸魔不得安隱。伏諸魔故。亦為憐愍聲聞弟子沙門眾故。世尊。是故我等從今乃至盡形。歸依佛法大眾僧寶。世尊。我從昔來以愚癡故。於佛法僧造三業罪。所有眾惡今對如來誠心懺悔。惟願如來及以大眾。悲愍我等受我懺悔。世尊。我從今日如佛所教聞悉。奉行住正思惟不敢放逸。

大法炬陀羅尼經卷第一

大法炬陀羅尼經卷第五

隋天竺三藏法師闍那崛多等譯

四聖諦品第九
忍校量品第十
三乘教品第十一

四聖諦品第九

佛告阿難。爾時放光如來復告眉間白毫梵天言。梵天。汝今將非自以具足辯才問斯義耶。汝豈不知此菩提門順諸聖諦乎。梵天言。世尊。云何名為順於聖諦。佛告梵天。可不用此諸助道法與彼聖諦和合相應耶。梵天復言。世尊。如來所說四聖諦者。即是諸佛隨順次第而說。無異一切菩提覺法。佛如是說已。佛復告梵天言。汝知佛說四聖諦不。梵天言。世尊。我亦少知四聖諦義。佛言。梵天。汝云何知四聖諦義。梵天言。世尊。我所知者。謂苦聖諦。苦集聖諦。苦滅聖諦。苦滅道聖諦。世尊。我如是知四聖諦義。佛言。梵天。汝言苦諦。其義云何。梵天言。世尊。我親從佛聞如是說。非此五陰名苦諦乎。聖人觀察除斷我見證彼無我。以證知故。見此五陰如賊如怨。即便捨離五有生處。世尊。我如是知苦聖諦義。世尊。若我不聞佛所說者。我終不能作如斯說。何以故。如是義者唯佛證知。非我境界。所有疑惑。唯佛能斷。所以者何。唯佛能知一切諸法無障礙故。如佛所說我如是知。世尊。我今欲聞四聖諦義。唯願世尊為我解釋。何故名聖。云何名諦。佛告梵天。所言諦者名之為實。實名一體。聖名方便。方便證知故名聖諦。梵天復言。世尊。云何名實。佛言。梵天。所言實者名順隨義。汝當諦聽善思念之。吾今為汝分別解說。梵天。汝知諸阿羅漢得漏盡時所捨事不。梵天言。世尊。我不能知諸阿羅漢得漏盡時所捨之事。梵天。諦聽吾為汝說。於有漏法一心厭離不受生死。是名為捨。是名漏盡。亦名畢竟。畢竟捨故住彼實中。一切捨故名之為實。梵天。所言聖諦即是五陰當知五陰是苦因緣。是故五陰名為怨賊。一切聖人如實觀知。故能捨棄。以是義故名苦聖諦。是故世尊說此五陰為眾苦本。名為怨家。亦名欺誑。聖人觀察如實知故名為聖諦。復次梵天。言集諦者是無知滅。此集滅者。是佛世尊為諸賢聖方便而說。此若實者無有是處。何以故。梵天。所言集者即是虛妄。若是虛妄則不名滅。所言滅者則非虛妄。非虛妄者是為聖諦。言聖諦者謂阿利耶。阿利耶者名知五陰。聖人諦知諸陰非實。是故能捨名為聖諦。以捨著故名殺大怨。所有集者當知非實。若見集生是為常見。若見集滅是為斷見。諸佛如來作如是說。非集非滅是為聖諦。此即名道。道者所謂真實之道。即諸聖人深達五陰。應如是知。復次梵天。趣求義故名之為道。梵天當知。譬如有人作是思念。我於過去作何等身。我於過去作如是身。彼二種念則是虛妄。更復思惟。我於過去從何所來。我於過去曾如是來。亦為虛妄。梵天當知。一切諸法皆是分別。無有真實亦復如是。是則名為清淨道也。

大法炬陀羅尼經忍校量品第十

阿難。爾時彼放光佛復告眉間白毫梵天言。梵天。此陀羅尼法門寬大無邊。今當為汝開顯初問菩薩行法少分之事。當知如來方便密教。梵天。譬如商主為求寶故欲入大海。於先積集種種資裝。所謂船櫂帆桅生熟糇糧。凡是海中供用諸物。咸悉備之置於海岸。唱如是言。誰於今日欲入大海求諸所須以除貧乏。若有能者宜同此行。時眾多人為求利故。若十二十乃至百千俱願入海。時大商主見眾已多。即自思念。是大眾中。其有身羸力少怯弱小心。不堪經險難與終事。我應遣還。如是思已遂宣告曰。諸人當知。今此大海深闊無邊。不可期以時月歲數而尅迴還。方復海中有八大難。何等為八。一者惡波。二者旋流。三者摩竭。四者錯魚。五者諸餘大魚。六者夜叉羅剎。七者惡風。八者惡龍。如是八難難可過度。脫當逢遇船壞命終。誰能堪忍無怖畏者。宜於今日共處此船。若疑不堪荷負險阻。各隨意還。眾人聞已多即退散。如是梵天。今此眾中有無量人。聞此陀羅尼甚深法門寬大無邊。心生驚恐。作如是念。此陀羅尼但說一句。無量歲數尚不能盡。若具說者誰堪聽受。如是無量無邊眾生。或生退心。或起種種愚癡惡邪煩惱障礙。輪轉生死。如是梵天。如來世尊為欲增長彼等眾生諸根欲力。亦令成就不退轉心故。如彼商主見諸商人怯弱不堪慮其敗壞。明說海難乃至命終諸恐怖事遣還本所。梵天當知。彼大商主。能有如是密謀深智大方便力。如來亦爾。以大方便為此億數諸菩薩眾。欲開發彼無量無邊億那由他不可思議大智慧忍。而諸世尊所有不思議大智慧忍之所行處。但為阿毘跋致菩薩摩訶薩說。令得成就不退轉忍。如是甚深大功德忍。一切眾生無能知者。唯除深樂大乘法者。彼當能住如是忍中。

爾時眉間白毫梵天復白放光佛言。世尊。彼忍何故名為無量無邊也。佛告梵天。是忍功德不可算數故言無量。不可窮盡故言無邊。諦聽梵天。譬如此閻浮提周遍充滿無價眾寶。於彼須彌山頂。復有一摩尼珠。名曰威花。以此滿閻浮提無價眾寶。與彼山頂一威花珠。本非稱量寧可為比。復次梵天。置無價寶。假使此威華寶滿四天下。彼須彌頂復有一寶。名釋迦毘楞伽。以四天下滿威華寶。亦不敵彼一毘楞伽也。復次梵天。置威華寶。假復聚積彼毘楞伽。上至有頂。猶亦不如補處菩薩。更有妙寶。名曰寶精。此寶能為補處菩薩諸莊嚴具。隨彼菩薩凡所受用。欲入胎時而於母腹先為宮宅。菩薩然後從天降入受最後身。如是菩薩福德力故。感得此寶生身常用。菩薩身大寶亦隨大。是寶能成無量福聚。從初發心乃至十地。諸功德聚是寶所生。梵天當知。如是勝寶過於一切世間出世間勝功德力所生之寶。復次梵天。彼出世無價功德大寶集大善根。開發教化勝出眾寶。云何名為大功德聚及大善根。如是梵天。彼最勝上功德善根者。我先為汝說此法門一句之義。無有價量無有算數。出世勝寶差別說已。復次梵天。又以無價最勝寶故。今更引喻。梵天。譬如此閻浮提除去諸山及眾瓦石。其地平正無有丘墟。自閻浮提地上至三十三天。滿中諸人皆獲初禪成就一心。名上凡夫。梵天。於意云何。彼得初禪勝上凡夫。心所念智所知之處。名為何等。梵天白言。世尊名為世間智慧境界。佛告梵天。於意云何。一須陀洹人心所念智所知之處。復名何等。梵言。世尊。名為出世智慧境界。佛言。梵天。假使滿閻浮提勝上凡夫。盡其心力。能知一須陀洹人心智境不。梵言。不也世尊。何以故。凡夫不知出世事故。如是梵天。一切凡夫尚不得知。云何能得稱量言說。是故雖滿此閻浮提已得初禪勝上凡夫。終不可比一須陀洹。梵天白佛。實爾世尊。何以故。彼諸凡夫唯得初禪。猶尚未得二禪已上乃至四空世間勝法。云何能知須陀洹等所知出世法也。梵天當知。是為第一無價眾寶譬喻差別。復次梵天。置一天下勝上凡夫。假使滿四天下皆是須陀洹。盡其智力。亦不能知一斯陀含心之所行智之所證。乃至不能思惟稱量少分邊際。梵天。是為第二勝寶譬喻差別。復次梵天。置四天下滿須陀洹。假使滿四天下皆斯陀含。終不能知一阿那含心之所緣智之所證。乃至滿四天下諸阿羅漢。亦不能知一辟支佛心智境行。梵天。是為第三第四第五寶喻差別。復次梵天。置阿羅漢。假使滿四天下皆辟支佛。共盡智力。若欲思量一生菩薩入母胎時心智境界證入次第大願深忍問答演說及諸威儀。終不能知。不能思量。不能分別。不能聽說。乃至不得彼法少分。唯除如來應供正遍覺乃能知耳。梵天。是為菩薩第六勝寶譬喻差別。復次梵天。此閻浮提滿中天寶如上喻說。乃至須彌頂寶。名曰威花。我今為說此寶威光及以德用。更引諸喻顯其少分。此言難信。唯除證者。梵天。若取威花勝寶。置於須彌山頂。是大海水深八萬四千由旬。其下乃有諸龍宮殿住所及阿修羅迦樓羅等宮殿住處。所有眾寶及大海中種種寶珠。彼大德龍神通力故。珍寶瓔珞皆有光明。諸阿修羅雖多諂詐。神通瓔珞亦有勝光。如是一切光明。若遇威花。眾寶光明皆滅不現。梵天猶如日輪現時。悉能映蔽諸螢火光喪沒不現。其事若此。梵天當知此日輪光繞須彌山。餘方現時。彼山頂寶。於閻浮提作大照明。

爾時梵天白佛言。世尊。是威花寶從何而來。誰德所感。佛告梵天。大海最下有金剛際。於彼際下有一火聚。名為多日。光明熾盛。此即大鐵圍山根本出處。彼有金地名曰解脫。是威花寶從此而生。梵天復言。世尊。彼威花寶云何無價。佛告梵天。此四天下一切所有小大諸山樹木叢林及諸藥草皆悉熾然。遍燒欲界猶如劫盡。彼火盛時。若於梵宮取一威華寶。投置火內。如一念頃大火即滅。猶如大雨能滅小火。此寶威神亦復如是。梵天。此寶現時誰福所致。梵天復言。世尊。我以不知先問此義。是威華寶威力住處。唯願善說令我得解。佛告梵天。如劫盡時。三千世界百億天下。各隨本所一切烔然。當於是時聚威花寶。置於梵宮。是寶威光。能令欲界諸天宮殿下及地獄凡所至處猛火即滅。皆得清涼如秋九月夜後分時。劫火皆滅能作清涼。亦復如是。梵天。是時眾生以福盡故。諸摩尼寶隱沒不現。眾生無計能得是寶。彼威華寶不可得見。如辟支佛出世甚稀。

復次梵天。從海下至第四風界。彼有風輪名曰極駃彼風輪上有火輪界。名曰不壞。恒常熾然猛焰不絕。彼火輪上有一威花。安住在一摩尼寶上。以彼二寶威光德力。能持火輪熾然不絕。亦復能制令彼火輪不得燒壞大地諸方大鐵圍山須彌山王及大海水。如是一切皆以依彼威華寶珠及勝摩尼光明德力。乃得安住。

復次梵天。所言毘楞伽寶者。純真金色善根所生。自然彫瑩。乃能出過須彌山頂。忉利天處。夜摩天處。兜率天處。住於梵宮。菩薩從閻浮提生兜率已。善根力故。此寶自然生於篋中作降魔事。何以故。梵天。若有諸魔及魔眷屬。發大惡心趣兜率天。作諸障礙壞亂菩薩。雖共盡力而不能動。所以者何。由此摩尼寶莊嚴具在菩薩頸。珠威力故所有魔事自然壞滅。魔王波旬深生憂惱。又是菩薩初從天降入母胎時。彼莊嚴具亦常隨逐。乃至初生出家坐於道場菩提樹下。彼寶恒在。是時魔王與其軍眾無量億數。現百千種大恐怖事。奮其威猛諸鬪戰具。菩薩端坐寂然不動。破魔軍已成等正覺。梵天當知。彼釋迦毘楞伽勝摩尼寶。有如是力。何況菩薩處兜率時。魔王獨能為障礙也。假使餘天及兜率天。亦不能損。以寶常隨菩薩身故。

時彼梵天復白佛言。世尊。彼釋迦毘楞伽摩尼寶。唯有是德更有餘力也。佛告梵天。彼寶威力乃有無量。非唯此也。梵天。此閻浮提縱闊七千由旬。其地形相北闊南狹。如婆羅門車。時彼天下有四王治處。何等為四。一者人王。二者蛇王。三者惡馬王。四者惡龍王。梵天。此閻浮提毒蛇遍滿。咸有瞋心盡吐毒火。更相[口*歔]螫己及他身皆為灰燼。當於彼時鳥獸及人。觸此毒火即便喪滅。如是瞋毒諸惡龍等自相燒滅。況復餘類。梵天。此閻浮提蛇毒充滿。於意云何。如是蛇眾可謂多不。梵天言世尊。甚多甚多。佛告梵天。於此三千大千世界。所有惡龍及諸龍王。有大神通。於虛空中起大重雲。奮大電光。震大惡雷。放大霹靂。雨大雹雨。出種種聲現種種威梵天。於意云何。如是龍眾可謂大不。梵言。世尊。甚大甚大。佛告梵天。於此三千大千世界。所有惡人惡馬諸惡毒等。住於邪道。然後遣令觸彼惡蛇惡龍惡馬。乃至惡人皆起瞋心惡心惡力惡行惡事。乃至惡道具足。如是諸恐怖時。如是菩薩於兜率天。開發顯示彼摩尼寶。令彼惡毒眾生等見。眾生覩已惡事消滅。世界清淨惡心自息。柔軟和順慈愛歡欣。皆以見彼摩尼寶故。梵天當知。此釋迦毘楞伽寶。乃有如是無量無邊大威德力。若具說者終不可盡。

時彼梵天復白放光佛言。世尊。如佛先說。菩薩身寶名寶精者有何功德。唯願開示令我等聞佛告梵天。汝今不應問斯大事。何以故。一生菩薩善根深重。凡諸果報。非彼世間所堪知見。所以者何。如是菩薩欲入胎時。是寶先導隨菩薩身而作佛事。出時亦爾。是故此寶寶中最勝。乃有如是無量勢力。汝等梵天。若知寶處。則往供養恭敬禮拜。不應問我有何功德。梵天白言。世尊。我於此義無復疑心。為諸眾生故發斯問。欲令聞者生歡喜心。以是義故我諮世尊。如此問者。欲於將來具行佛事增長菩提世尊。是菩薩寶下閻浮提時。威德力故日月光明尚皆喪滅。而況星宿諸火光等能不滅乎。是故此寶最為殊特。常依菩薩摩訶薩所。一切梵天。應將是寶安置梵宮。尊重恭敬禮拜供養作希有事。世尊此寶光明能蔽日月星宿火光。令不復現。而彼日月星火等光無滅沒者。皆是如來神力所為。不使世間常處暗冥。所以者何。如來世尊有大慈者。加被一切諸眾生故。若無如來威神加者。乃至一切梵天光明亦皆失滅。佛告梵天言。加護者義何謂也。梵言。世尊。加護義者。以上被下劣依勝故。諸佛世尊一切諸事。勝出世間諸人天等。譬如日光出時諸螢火光悉皆失滅。如來威力若不加者。一切人天光明喪滅亦復如是。世尊。我於如來威神德力。無復疑心。何以故。我觀如來心無厭足。是故我今為未來世諸眾生等。敢問斯事。

佛告梵天。汝今頗知有諸外道五通神仙所得四禪四空三摩跋提入出心行不。梵天言。世尊。我今少知外道諸仙所得禪定三摩跋提。然此眾中有未解者。來世眾生復不能知。是故我今問如是義。欲令眾生不知者知。亦令將來未解者解。

梵天。世間無有語言及義文句名字而能離此陀羅尼門修多羅者。梵天所有諸修多羅。或祇夜。或授記。一切他所問者。或有此三十七助菩提法所攝。乃至顯說行者。皆悉入此妙陀羅尼深法門中。是以今此陀羅尼門。即為三世諸佛已說當說。我今現在亦復演說。若有人能如我所說。憶念受持是陀羅尼者。此人未來還得如我說如斯法。我於往昔亦曾供養恭敬尊重無量諸佛。彼諸佛等亦以此陀羅尼修多羅法門。教化成就無量億數諸大菩薩摩訶薩眾。

佛告梵天。我念過去無量億劫。有佛世尊。名勝三昧如來應供正遍覺。出現於世。彼最後身所生之處。其父輪王名大精進。七寶具足統四天下。菩薩即是寶后所生第一太子。常處深宮。與八萬四千眾美女俱。如是諸女皆以種種名寶瓔珞摩尼天珠。而為莊飾。前後圍繞遊觀園林。無量妙音以娛菩薩。猶如帝釋歡喜之園。然是菩薩有大人相。一切世間無能及者。梵天。菩薩後時問眾女言。汝等誰有赤檀箜篌。如其有者今宜前進。時有一女以檀箜篌奉授菩薩。菩薩彈已作是思惟。如此聲者。從何所來。為從絃生。為從柱出。為棍有耶。為檀作乎。如是思已知聲無定。復作是念。我若不觸即不出聲。如是聲者應從手出。作是念已。即便以手觸於虛空。聲亦不出。因此方知手無定聲。知無定已即復思念。今此聲者虛妄不實。假眾因緣和合而有。彼諸眾生甚大愚癡。常為無明迷惑所覆。不知見覺。耽著此聲因為放逸。具造眾惡墮三惡道。菩薩如是深厭離時。即入三昧。入三昧已。悉捨世間五欲眾具。凡是所重如棄洟唾身昇虛空。住虛空已復作是念。我今此身必定成佛。如是念時。即便獲得大勝三昧三昧力故足步虛空詣菩提樹。至樹下已。結加端坐身不動搖。梵天。菩薩如是結加坐時。有一魔王名拘知舍住菩薩前以偈讚曰。

丈夫速成佛　為世安樂故

無憂甘露句　滅盡諸煩惱

佛告梵天。我於爾時作婆羅門。名速疾身。覩彼菩薩坐道樹下將成正覺。內自思念。我今要當在菩薩前一心合掌恭敬而立。彼成佛時乃可休息。於是七日七夜住立。諦觀更無餘念。不念飢渴。不覺疲勞。亦無睡眠。過七日已。菩薩方證無上菩提轉大法輪。梵天。我於爾時彼佛法中起增上信捨家出家。願我當來亦成正覺。如今莫異。梵天。彼佛世尊知我發心精進勇猛堪能荷負無上菩提。便授我記。告言。仁者。汝於未來過無量劫。當得作佛。號曰放光如來應供正遍覺。汝最後身其所生父。轉輪聖王名祭火光。即於生世捨家出家。修行未幾成正遍覺。梵天。我於爾時與菩薩眾十四人俱。我等並於十四年中。專精讀誦此陀羅尼。彼勝三昧。如來於十四年中。有所宣說唯一法句。我等聞是法句義已。即時獲得不退轉忍。以此忍故。無復一切煩惱怖畏。梵天。時彼如來為十四菩薩。於十四年中教化成熟。令住不退轉地。不壞不動猶如金剛。其心牢固眾善熏心。於諸法中得不退轉。時彼梵天。復白佛言。世尊。我今已知彼諸菩薩不退轉行。猶未審知此陀羅尼修多羅說一句門。其義云何。佛告梵天。此修多羅一句門者。即如來藏。此一句門若具說者。假使三千大千世界所有諸聲及眾音樂。所謂四天王聲。忉利天聲。夜摩天聲。兜率天聲。化樂天聲。他化自在天聲。乃至魔王宮殿一切諸聲。皆為法音演茲一句猶不能盡。何以故。由一句門顯示佛藏深寬大故。梵天。此如來藏寬大無量無際無邊不可窮盡。若宣說者。令諸眾生身心清淨安隱快樂。昔所未得今悉得之。斯皆由波如來藏故。

大法炬陀羅尼經三乘教品第十一

佛告阿難。時放光如來於大眾中。命一婆羅門子毘舍佉言。汝毘舍佉。若聲聞人凡欲教化。云何能令他人歡喜。先當自淨身口意業。發誓精進善學法義。常多思惟成就智慧。然後教他。令生歡喜增長善法。若不如是。不能令他於彼義中分別解說。應如是住如是念如是學。何以故。若無智慧即非善學。尚不自知況能教他。毘舍佉。譬如世間剪角特牛無有鬪事。既不自護亦不護他。何以故。無鬪具故。如是毘舍佉。若沙門婆羅門諸眾生等不勤學者。不能思義。不如說行。不能為他談說議論。何以故。無智慧故。但有憍慢增我所心。自他善法皆悉損減。是故有智慧者不起憍慢。無我所心我想不生。亦無執著不貪己身。何以故。見聖諦故不生煩惱。惡毒滅故無有諍論。離怨敵故無我所心。不自讚故除欲煩惱。不念餘事唯觀因緣。亦教他觀十二因緣一切生滅。毘舍佉。是則名為聲聞行人。善自防護身口意業。亦能教他遠離三過。

復次毘舍佉。辟支佛人則不如是。無有說想。但自覺悟不能教他。所以者何。是人斷絕大願深行。唯樂寂靜不願化生。一向不能宣說諸法。亦不能說善惡業報。乃至生死過患涅槃安樂一切不說。唯觀他心知有樂欲。即便普現神通變化。自在無礙令他信解。為物福田生大功德。隨其所願即能成滿。勝聲聞人。以得自在神通力故。毘舍佉。彼亦丈夫以於過去久遠修習少欲知足。今如是行。如是業如是願。以本願故於佛法中但取少分唯現神通隨宜利益。而實不能說法度人令他歡喜。毘舍佉。是人但以自覺彼法。是故不能說法教化。而彼亦有如是方便憐慜眾生示現神通出生善根。世若無佛則住世間。若佛興世便取滅度。是人出時無有師教。唯以自力出家修行。內心思惟而自證覺。是故勝彼聲聞福田。毘舍佉。是為辟支佛所行事業。

復次毘舍佉。化眾生耶。我今略說菩薩學處若諸菩薩自所學處。先觀世間所有漏法。即見有為皆從緣起無暫時住念念自滅本性空寂。如是知已欲令一切生歡喜故。應先自行六波羅蜜。亦化眾生令行六波羅蜜。令捨離慳著。彼若無物菩薩給與。教勸行施令心歡喜。又以持戒慰喻開示。如是忍辱精進禪定智慧諸波羅蜜等。菩薩摩訶薩。常應勤行。亦令眾生如是修學菩薩行已。身心歡喜。亦令眾生身心歡喜。而彼菩薩乃至命盡。不捨如是勤精進心。又彼菩薩。以多慈悲精進力故。無量眾生願從其學。皆自思念。我等何時得如是行。毘舍佉。上至諸天猶皆樂彼丈夫所行。何況人也。是故汝等。應當勤學大丈夫行。

大法炬陀羅尼經卷第五

大法炬陀羅尼經卷第六

隋天竺三藏法師闍那崛多等譯

三法藏品第十二
法師相品第十三
謗法果報品第十四
勸受持品第十五

三法藏品第十二

爾時放光如來復告毘舍佉言。毘舍佉。如我所說三種業藏。若善思義。則能得入一切法門。毘舍佉。若人願樂成就此法。當勤精進。何以故。懈怠之人終不能到。所以者何。是人不能具足愛樂如是正法。是故應當依善知識深心勤學。毘舍佉。譬如妙寶。或頗梨珠或琉璃珠。并餘淨寶置池水邊。能令其水同於寶色。何以故。以此寶珠清淨力故。遙相映發能令彼水隨逐寶色。如是如是。毘舍佉。一切眾生近善知識其事亦爾。又彼水中隨投餘物亦作寶色。此寶威光能變餘色。異此寶外不能變也。毘舍佉。今此三種方便業藏亦復如是。若人自學若教他學。一切人天無能壞者。毘舍佉。此三種藏乃是諸佛如來言教。一切所有吐發語言音聲詞辯論難解義。及諸譬喻皆悉從此三教藏生。毘舍佉。若人受持三藏義者。終不為彼外道邪論之所破壞。假使滿閻浮提無量眾人。一切皆是聰明外道諸大論師。一切悉來種種問難。終不能屈。毘舍佉。置閻浮提滿中論師。假使此四天下滿中眾生。乃至皆能論議問難。亦不能屈。復次毘舍佉。置四天下。假使遍滿三千大千世界眾生。一切皆是大論議師。若佛經典及外道書籍盡能受持。彼等咸來一時問難。悉皆能答無有滯礙。何以故。由佛法中先經學此三方便故。是故毘舍佉。有諸法師。若在家若出家。但能受持此三法藏。一切問難隨意能答。何以故。此法即是無量無邊智根本故。毘舍佉。此法希有不可思議。名一切世間難壞經典。我今略說汝尚不解。何況多說。毘舍佉。其有久習智慧方便。乃能分別此三業藏。何以故。佛智深大眾生心小不能容受。如此大智若能解知。則得斷除一切眾生無量疑網。又毘舍佉。若人雖能持此三種業藏言教。若不知方便。則不能知入之方便。云何而能解釋此也。

佛告阿難。彼放光如來應供正遍覺。如是說已。時毘舍佉復問放光如來言。世尊。如此三種業藏根本。云何得生從何所來去至何所。佛言。毘舍佉。我還問汝。隨汝意答。毘舍佉。於意云何。如此風界從何而生。為大為小為狹為寬。為長為短為麁為細。從何而來去至何所。何姓何家何村何落何城何國。乃至如是生處分齊形量大小。去來依止皆可知不。毘舍佉言。不也世尊。如此風者不可得知無處所故。不可得見無相貌故。乃至家姓生處皆不可知。世尊。如此風者從虛空生。無所依住無有方所。遍一切處。如是毘舍佉。風從空出無有方所。家姓生處實不可知。如是如是。三種業藏言教方便亦復如是。無有方處無所從來。亦無所去無生無滅。何以故。佛法無量唯佛智知。摩那婆。此三業藏實不可知。終無有能得其邊際及以數量。若一劫若減一劫。若百劫若百千劫。若百千億那由他劫。乃至無量無邊不可數劫。亦不可知。唯佛世尊乃能知此三種業藏。隨其根性而為說耳。摩那婆。是故汝等應當知。此三種言教無有住處無有邊際。何以故。諸佛菩提無有住處亦無依止。乃至行業因緣體性。無所從來亦無至處。若能知此。即知業藏無有住所無量無邊。爾時毘舍佉婆羅門復白放光佛言。世尊。云何業緣。佛告毘舍佉。於意云何。初入胎時名為何等。毘舍佉言。世尊。是謂水界名迦羅。邏。佛言。此迦羅邏過初七日復名何等。名頞浮陀。佛復問言。是頞浮陀過七日已復名何等。名蜱羅尸。佛復問言。是蜱羅尸過七日已復名何等。名曰伽那。佛復問言。此伽那者過七日已復名何等。世尊。是迦羅邏。頞浮陀蜱羅尸及伽那等。過是已後。名之為受。佛言。毘舍佉。當知此受本來無實唯有虛妄。虛妄因緣和合而生。因由此故。一切身分支節得生。所謂五皰生故皮肉生。皮肉生故筋骨生。筋骨生故髓腦生。髓腦生故髮毛生。髮毛生故甲齒生。甲齒生故一切身分支節等生。如是一切身分支節。皆無所從來無有住所。悉從因緣和合而有。如是五陰十二入十八界。相貌形色大小長短。皆亦無所從來無有住處。彼若實有應有去來。如是一切無有住處悉不可知。既無有名。云何可說。毘舍佉。若以父母因緣和合。當於是時。識支託胎。成迦羅邏大。名為藏者。如是毘舍佉。若彼父母不和合時。是則無有迦羅邏大。乃至無有皮肉筋骨及諸髓腦髮毛爪齒一切身分。云何得有色形長短五陰十二入十八界十二因緣住處往來也。又若此識不與一滴精水和合處胎中者。形色等物皆不得成。又若不與十二因緣相和合者。乃至老死亦不得生。若無生成。云何而得有名有說。如是毘舍佉。但以十二因緣相續力故。色受想行識等和合而生。如是毘舍佉。此三種言教方便業藏。無有方所無有邊際。亦無去來。當知此法無生無滅。無有根本不可窮極。復次毘舍佉。應當知是三種言教方便業藏。何等名為三種藏也。一者人言教藏。二者天言教藏。三者非人非天言教之藏。婆羅門。所言人言教者。彼等皆以語言相。應當知是名人言教也。毘舍佉。所謂天言教者。事相異故得有見聞。如實不異生如是心。如是思惟方便知已。能得禪定天眼天耳及天心智。皆由一心攝念力故。則得如是清淨智生。是名最上清淨天言教也。毘舍佉。所言非人非天言教藏者。大慈悲生攝三言教。出三乘道及一切法。是故名藏。此教方便依大悲果。遍一切處觀於惡道。諸眾生等唯有眾苦。一心拔濟無異思惟。故名大悲。利益彼故。故言言教。毘舍佉。此三業藏所生住處。諸佛菩薩常一心念作彼護持。

大法炬陀羅尼經法師相品第十三

復次婆羅門。更有加持力因常精進生。云何名為加持力因精進生也。若有沙門婆羅門。欲得具足如來辯者。皆由勤心精進所致。而能於一時間說百千萬億修多羅章句無有窮盡。何以故。以彼善能成就口業。因加持力得無礙辯。以是辯故於一切問答。不可窮盡無有斷絕。譬如高岸峻流下注。雖欲遮止終無斷絕。彼流下時乃至小水尚難斷塞。豈況大河。如是毘舍佉。若有法師。於此三種言教業藏。修習辯才乃至一日。若聞若誦。或復思惟。彼精進故隨宜演說。猶無斷時。諸餘問難寧能沮壞。毘舍佉。譬如泉流但入於河不至海者。無有是處。若人久修精進。於此陀羅尼中休廢者。無有是事。我今少說。如大海中取一微滴。豈能損減。我今說此大陀羅尼精進辯才法門。少分亦無損減。如是毘舍佉。汝應當知得彼三種業藏辯才。能照一切諸法根底。於諸問難不可窮盡。何以故。以此法門無邊際故。復次毘舍佉。其有得是精進加持辯才藏者。當問難時或他毀辱。應生歡喜起大慈心。不見罵辱不觀自他。無有我所亦無怖懼。何以故。一切內外諸有畏惡悉滅無故。毘舍佉。是為法師口業成就。

復次毘舍佉。若諸法師處座說法。或有比丘比丘尼優婆塞優婆夷。四眾圍繞。如是眾等。或經久學或有始聞。或有信心或不信者。其中眾生若覩女人形貌端正。生染著心忘失法念。爾時法師應善觀察。以巧方便調伏彼人。明示罪相令其覺悟。內生慚愧勿令彼瞋。何以故。若彼瞋恨起不善心。是人或時毀辱法師。誹謗經典障礙佛法。過患轉增。是故毘舍佉。若諸法師欲行呵責調伏事者。應先自除欲瞋癡慢。然後教訶令他除斷。若自不斷令他除者。無有是處。是故法師要先自行然後正人。不應先取他人之過自虧己德。何以故。毘舍佉。一切眾生欲縛深厚。貪境現時不顧自身。若捨方便先行呵責。唯增瞋垢如火燒薪。瞋恚盛時癡更增長。三毒煩惱一時俱作。而諸眾生三毒盛發。不聞外言不憶己事善法惡法一切不知。假或暫聞不能納受。毘舍佉。彼諸眾生三毒發時。猶如盲人不識道路平夷艱險。亦如聾人不聞音聲麁鄙精妙。又如醉人不醒方所東西南北。如鬼著者不安其處猖狂妄言。一切眾生毒火燒心不覺善惡亦復如是。毘舍佉。如是眾生煩惱盛時。法師應為說對治法不淨觀等。令彼速疾得無漏智。燒彼眾生三毒諸結。如是毘舍佉。是為大智辯才法師。能於比丘比丘尼優婆塞優婆夷等四部眾中。方便開導令皆歡喜。滅彼眾生諸煩惱病。復次毘舍佉若諸法師欲說法時。應先觀察眾生根宜。然後隨須而為演說。若知眾生聞於布施獲利益者。法師即應先說布施令彼歡喜。當知此時不應更說諸餘法門。或復有人樂欲持戒。法師則應為說持戒。亦不得說餘深法也。如是眾生。或時樂行忍辱精進禪定智慧。乃至樂聞種種法門。即皆為說令速開解。毘舍佉。如是法師應勤精進方便說法。何以故。若欲成佛要於無量無邊劫中。勇猛精進勤修苦行乃至捨身手足頭目髓腦。如餘經說。又諸法師不應諍論。夫諍論者。即是無明煩惱根本。是故法師應勤精進。速滅無明亦勸他離。毘舍佉。是諸法師要先具備如上功德。然後為眾方便說也。毘舍佉。法師常當如是思惟。我今所處。即是如來師子之座。宜應忍默何忽起瞋。隨彼眾生一切問難。我當解釋皆令歡喜。作是念已。諸有諍論彼我之心自然消滅。復次毘舍佉。夫法師者。常應慈慜愛語謙下將護眾心。何以故。若懷瞋妬心存勝負獲大重罪。慈心說法成大功德。能令佛法久住於世。凡所生處。常得值遇諸佛菩薩及眾聖賢。能消世間種種供養。假以高大師子寶座。又以億數無價名衣奉上法師。豈能報彼法師恩德。而彼法師雖受是事應深慚愧勿起貪心。應生慈慜不得我慢。無令消滅施主善根。當令眾生咸得歡喜。

復次毘舍佉。若諸法師凡欲說法調伏眾時。必須聰慧利根多聞博識。形貌端雅正見家生。三業清白眾德具備。著淨潔衣威儀齊整。如是法師。眾應勸請然後說法。何以故。諸佛如來具足修集三十二相功德圓滿。然後方始轉大法輪。眾生聞已勤修大人丈夫相行。是故法師凡說法時。應當次第說三十二相果報如是。善根如是。亦次第說三業清淨業清淨已然後為說布施行等諸清淨法。乃至種種差別義門。云何復名次第說也。毘舍佉。譬如童幼初受教時。彼師先授摩帝迦字。次授頞字。後授阿字。如是次第教十四音已復次第教三十四字。具教如是五十二字已。然後分別一切音聲字體名言諸教藏事。乃至顯說不思議力。若人成就彼無礙辯。便能隨意次第差別。說諸教義成就不忘。能知諸佛三十二相及餘功德具足圓滿。為眾普宣一切諸法名句味身。心善思惟必定不虛。而彼法師當說法時。諸聽法眾。乃至得聞一句法相隨順而解。一切顛倒異想不行。何以故。能知諸法如實說故。是名清淨次第說相。

復次毘舍佉。譬如射師教諸童子。初射法術。先於平地置七步垛。然後量力授弓與箭。告童子言。我當教汝。汝今宜可學射彼垛。爾時童子雖受師教。以初學故其所放箭。若至不至終不能中。師教無倦稍得近垛。是兒後時年漸長大。為學不已。隨放便著無落垛者。如是毘舍佉。彼說法師教徒眾時亦應如是。宜察眾生上中下根。漸次教授。不可一時頓說深法。何以故。若不知根妄說法者。令他失利增長顛倒。是故應當先為說彼六波羅蜜。次第修已然後為說空解脫門。若為眾生說此空法。或有得聞或有思惟或能證者。是亦不應但有言說。何以故。如是空法。不可唯以心想知放。若彼空法。但以心想能證知者。一切眾生未修道時。亦應即是阿羅漢也毘舍佉。彼空法者。亦不可說相貌形體。若可說者則是作相。若有作相則有願求。若有願求則是三世。何以故。毘舍佉。無相法中一切三世皆不可得。所以者何。過去未來現在等事。皆寂滅故。云何起願。復次應觀是色作無相想。云何觀色作無相想。當知此色生滅輪轉念念不停。毘舍佉。如是色相不可眼見。當知彼是心識境界唯意所知。是故不可以眼得見。毘舍佉。一切眾生所有心意不可言說。唯佛智知。雖可慮知而不可見。念念不住猶如幻化。云何可取而可得見。如是毘舍佉。不可以彼眾生心識取心。真相既不可取云何可說。何以故。以愛憎事違平等故。毘舍佉。若欲滅除愛憎想者。當勤精進觀一切法。悉皆空寂無有取著。復次婆羅門。若能如是除滅愛憎不取法相。當知即是無相解脫門。知無相已。如是次第不起願求。無願求處。當知即是無願解脫門。如是復觀一切諸法。皆悉平等無有取著。所謂不見眼及色。乃至不見意及法。若能如是不取不著。斷滅憂喜得平等心。當知此是空解脫門。以能得此三解脫門三世平等。為方便已然後得入無生觀中。復觀彼色從何而生。因於邪念不淨而生。知從邪念起男女想。男女想故起愛著心。愛著增已和合欲事。名破梵行。彼和合時即成胎藏。是名迦羅邏大。此迦羅邏時。不可說有男女形相。毘舍佉。當知如此迦羅邏相。唯佛如來聖智所知。是故如來於彼時中教諸弟子。汝等今應正觀色相。云何觀色。謂如實知是無常等。彼既聞已。即時所有欲想色貪皆得除滅。色欲滅已。如是喜樂憂悲苦惱一切皆滅。毘舍佉。初未有人於迦羅邏始受胎時能證知彼若男若女。出母胎時。無有一法從餘處來。亦無一法去至餘處。唯有精水赤白和合成迦羅邏藏。如來於彼建立為因。而實諸法無有住處何以故。一切諸法無生滅故。如修多羅中次第說也。如是毘舍佉。汝等於此當勤修學。是則名為宣說過去諸言教事。既自知已亦為他說。如是次第說未來事此現在事。如迦羅邏中說。如水泡。如沫聚。如陽焰。如芭蕉。如幻化。都無真實。如是十二因緣次第相續。生至老死亦復如是。譬如虛空有時雲翳有時清明。豈有教者。如是界大和合無有作者。是中唯有如實正法無增無減。然有無量業行差別法界義門。當如是說。

爾時毘舍佉婆羅門白佛言。世尊。彼諸法師若他來問。若自欲說去來現在三世之事。忽然疲倦迷惑不解。如此法障當云何除。佛言。婆羅門。若諸法師他問疑惑。若生疲倦不能說者。如是法師。以未通達三種言教方便藏故。設知少分。但得名字不閑義理。如是毘舍佉。此三世事無量無邊難可窮盡。是故初中後際生滅旋轉。喻如風輪無有邊際。毘舍佉。而彼風輪終無有人知其限齊形量大小。去來現在亦復如是。如彼時節。始自一日二日乃至十日。半月一月乃至一時。半年一年乃至無量。其實不知從何所來去至何所。又如光影無有形礙。時節晝夜往來可知。去來現在不可數知亦復如是。如是三世既不可知。亦不可見。既不可見則無所有。既無所有則無名字。若無名字云何可說毘舍佉。是中以因緣故有此三種言教方便。汝當善思如是法句。於聽說時莫生疑惑。唯念法師諸根寂靜。專求智辯勿起諍論。何以故。知法之人無諍論故。若諸法師當說法時。眾中有人起諍論者。法師應教念彼智力陀羅尼句滅彼魔事。

大法炬陀羅尼經謗法果報品第十四

爾時毘舍佉婆羅門復白佛言。世尊。若人於此三種法中生疑謗者。當云何滅。佛告婆羅門。若有於此三種法門生疑謗者。在家出家。一切法師悉不能除。何以故。毘舍佉。於佛智中深起疑謗。破滅一切善法根本。是故無人能為除斷。毘舍佉復白佛言。世尊。若人於是諸佛如來大慧門中生不信者。有何果報。佛言。婆羅門。是人造業世間極重。是以一切尤重惡報皆在斯人。斯人永失佛法深利。三世諸佛同共放捨。於甚深法無有信樂。自既不信一切佛法。復教他人多生誹謗。恒樂隨逐極惡朋友。學習愚癡增長邪見。常為己身貪嗜衣食。是人未來雖聞諸佛說諸妙法亦不生信。以其現無信分善根故。如是之人自於佛法起深障礙。復更令他無量眾生於正法中作深障礙。以是因緣。具受種種無量大苦。何以故。以具惡業斷善根故。所以者何。是人皆由自習愚癡無智邪見。復教多人無智邪見。聞說深法不能信受而生輕慢。以輕慢故。不能諮問智人勝法。毘舍佉。若有智者常應諮問。不當親近愚癡邪見無智眾生。若人聞此三教藏時不信行者。汝知是人乃至一切天人世間不能令其歡喜信解。若聞說此三種業藏不生信解。假使更聞諸餘法相能生信者。無有是處。當知是人去佛法遠。如是愚冥無智眾生。凡所行作不可隨順。乃至有說亦勿聽受。我實不能分別具說是謗法人所生惡趣。我亦不欲說是謗人所受生處身量分齊形體容貌可異醜惡。何以故。若我具說。眾生聞之或當怖死。故我不說。如是毘舍佉。若人於法乃至一句欲作障礙生謗毀者。彼所得報不可具說。我今為彼未謗之人明識斯過。故少說耳。毘舍佉。假使於此三千大千世界。所有諸大地獄及小地獄。彼謗法人悉生其中具受諸苦。何以故。以其斷滅一切善根。復令無量無邊眾生起謗法心增長邪見諸惡行業。是故備經惡道受殃。如是眾生出地獄已更生餘趣。經無量世癡騃無知。若生人間不得正念。諸根暗濁狂亂失心。喜習邪法不識義理。毘舍佉。是人所受果報形量時節分齊我今略說。如是三千大千世界所有一切草木樹林盡以為籌。計其罪報不可為比。身形麁醜難可具論。凡所至處皆成苦緣。斯由謗法獲如是報。

大法炬陀羅尼經勸受持品第十五

阿難。時放光如來告毘舍佉婆羅門言。毘舍佉。是故汝等從佛所聞如是三種言教藏義。應至心聽專念受持勿興餘想。毘舍佉。如來所說三藏法門。無法可說無可聞見。亦無一法可得開示。若知如來如是說已。於餘法門生疑惑者。無有是處。何以故。諸佛世尊不空說故。如是說時若有人聞不信不受復障礙他。是人自起無明邪見。更令無量無邊眾生起謗法心我慢貢高。不知諮受不往聽聞。喪失深法不知義理。隨逐邪友遠離智人。以是因緣多受惡報。毘舍佉。譬如虎子從生隨母日見其殺及身長大殺業自成。毘舍佉。眾生亦爾。親近惡友具造邪業。墮於地獄畜生餓鬼受大苦惱。毘舍佉。以是因緣汝等應先自正身心然後說法。勿忘自正損己陷人。毘舍佉。以是義故。如來應供正遍覺。建立宣說三種言教方便業藏。汝等應知。一切眾生心所思念口所欲問身所欲行。如是知已慈心教示。眾生聞已歡喜受行。是故汝等。當為攝受諸眾生故修學大慈。

爾時毘舍佉婆羅門復白放光佛言。世尊。我聞略說尚未能解。唯願如來更為具說三種業藏令我等知。佛言。毘舍佉。我今問汝。汝應正答。於意云何。譬如世間有異良馬。生駒未幾身體柔弱氣力未成。人欲乘之帶甲持仗負諸鬪具入陣決勝。是人所作可稱心不。毘舍佉言。不也世尊。是愚癡人云何能濟。佛言。毘舍佉。如是如是。如汝所說。其有新發意菩薩及二乘人。少智少行未得神通。聞我所說悉不能受。反更迷惑生四顛倒。如彼馬駒年齒未滿氣力未成猶故不堪負重入陣。毘舍佉。若使是駒毛骨漸成齒歲具足。身雄氣猛耳目明利。令人騎乘負重致遠。輕行掩襲臨敵決戰。不慮驚敗直入無前。乃至震鼓吹䗍揮刀奮矟亦無驚恐。何以故。年齒滿故。身力成故。數調習故。種性良故。如是毘舍佉。汝等若得四無礙辯諸力無畏。然後堪受三種教藏。聞眾麁語不起恨心。復能受持一切佛法。如彼良馬身健力成。然後方能負重入陣。毘舍佉。是為第一戰鬪事也。所謂開示佛法教化他時。若必多有鬪具器仗。是時外道雖有種種異端諍論。皆能忍之不生怖畏。汝等當知。䗍貝鼓者是謂說佛法時多諸留難。亦能堪受不生怖畏。若有精勤修習受持而行佛法則無障礙。若有出家破戒愚癡不能依行則有障礙。設能學者。或墮聲聞辟支佛地。毘舍佉。若有長夜具足精勤修行佛法。彼於此法猶尚難知或得少分。況復不修更受惡法。彼人於此大乘藏中無有信心。云何能知。云何能解。毘舍佉。汝於如是諸眾生等。常起慈心不應放捨。若有眾生起正念心。但學一偈或唯句字。乃至七日。汝等亦應勤教授之。隨彼眾生若成不成。汝等皆獲無量功德。毘舍佉。諸佛世尊凡所演說。皆為利益一切眾生。或信不信。或行不行。諸佛世尊口業成就。但有所說聞必蒙益。無空過者其間或有。雖不現獲皆亦已作當得因緣。毘舍佉。汝等欲得修證如是如來藏者。應於如來及如來法中起平等想行平等行。

大法炬陀羅尼經卷第六

大法炬陀羅尼經卷第七

隋天竺三藏法師闍那崛多等譯

智成就品第十六
忍成就品第十七
證涅槃品第十八

智成就品第十六

佛告阿難。時彼眾中有一菩薩摩訶薩。名栴檀那。白放光如來應供正遍覺言。世尊。如佛所說三法藏門。攝諸言教。我等已聞。世尊。我雖聞是三種言教未達義理。今更諮問唯願為我具釋其義。世尊。我於如來三藏義門。重請問者不為戲論亦無是非。不起執著又無疑惑。我但為彼非佛法人外道諸師。或時復說三藏義門。我等云何當能聽受。阿難時彼放光如來應供正遍覺告栴檀那菩薩摩訶薩言。善哉善哉。栴檀那。如是如是。栴檀那。非但汝於此法不生疑惑。然此法中亦無可疑。汝栴檀那。汝應當知。於此法中無彼外法。彼外法中亦無此法。我今解說。汝至心聽。若諸法師得此三種業藏義者。則能解知一切眾生諸心差別。亦能解知眾生業行善惡不同。然彼法師欲說法時。要先觀察眾生心根及以業行。然後為說。栴檀那。當知有諸菩薩摩訶薩。具神通力無智慧力。有智慧力無神通力。有得神通亦智慧力。彼得神通無智慧力。及有智慧無神通力者。皆於生死不速出離。若得神通及智力者。彼於後時能荷重擔。摩那婆。其能荷負大重擔者。唯有智力則無退失。所以者何。摩那婆。有諸外道及以仙人五通具足。能作種種自在變化。能分一身以為多身。而是神通有時退失。以退失故還自害身。何以故。皆由無彼智慧力故。是故若有智慧力者。終不害身亦無染污。常生天上不入惡道。復次栴檀那。今此會中現有無量百千萬億人眾來集。皆為聽法。如是乃至十方各有無量百千萬億人眾。亦悉來集。復有無量諸天大眾。所謂四天王天乃至他化自在天。是一一天。各有百千萬億眾。亦皆來集。復有無量色界諸天眾。謂大梵天眾乃至淨居天眾。亦來聽法。旃檀那。若有如是大眾集時。彼菩薩摩訶薩。於此三種業藏門中。應當了知種種因緣種種眾生種種心行種種作業種種身口意。若彼法師解此三種方便藏門。即知眾生心行所趣。知彼眾生有種種疑。有種種問能種種答。若不問者。法師即應知。彼心意有信不信。從其初心乃至多心。法師悉應次第了知。知已為決勿令諍論。法師如是應為眾生若略若具隨宜宣說。法師先須自成智力及精進力。於自學時。應當念離睡眠懈怠。如是學已。令彼無量億百千數諸天人眾。伏其聰明及與威德。然後為說。

復次摩那婆。汝等若能成就智力精進力已。應復更學大精進心。何以故。若不能令人心伏者。云何能化欲色諸天。摩那婆。汝等但自思惟。莫謂如來於諸法中而生慳悋。亦勿謂我於眾生處起輕蔑心。諸佛世尊於畜生所尚不欺慢。何況菩薩摩訶薩也。為眾生故如來出世。若住一劫若減一劫。若無量劫。為化菩薩故在中生。摩那婆。若使現有菩薩摩訶薩樂聽正法如來祕悋不為說者。無有是處。汝善諦聽。我當說喻。摩那婆。譬如長者唯有一子。家饒財寶及諸僕使。而彼父母嚴勅家人。侍衛守護不令傷損。無諸疾苦寒暑飢渴。水火眾難不適之事。皆令遠離。亦令具足種種醫藥飲食衣服房舍床敷。凡是資須無所乏少。為是兒故供養乳母。上饌美味亦常豐足。如是摩那婆。如來應供正遍覺為菩薩父。常教菩薩行六波羅蜜。將養衛護菩提之心。不令退沒。何以故。為欲增長菩提心故。令心不慳不瞋不懈怠。乃至令心不復退壞。所以者何。以不退故。速得成就阿耨多羅三藐三菩提。是故如來常教菩薩。為菩薩父。亦名導師。以能不退菩提道故。名為導師。又不斷絕菩提道故。復名導師。

佛告阿難。爾時栴檀那菩薩摩訶薩。聞佛說已即復問彼放光佛言。世尊。今此無量億數眾中。頗有菩薩得此法不。佛言。栴檀那。汝今何緣過深憂慮。以菩薩眾重問如來。斯諸菩薩皆於如來深密法中。信心牢固猶若金剛。何事方言此菩薩眾有得如是深法不耶。栴檀那復言。世尊。此億數菩薩眾中有如是法如佛說不。佛言。摩那婆。豈汝自心有斯疑慮如是問我此菩薩眾有是法不。摩那婆。汝於如來有誠實心。何故復發如是諮問。此大眾中有是法不。以汝疑故今更引喻。譬如祭火光王有一大臣。在大眾中發如是言。我今信知此火光王。能行布施乃至能捨所重身命。是人於後在大眾中。復發是言。是火光王貪惜積聚乃至少分亦不能施。摩那婆。汝亦如是初作是言。我信如來應供正遍覺。今不能信我所說法隨喜奉行。便與先言自不相副。唯數問我三種教藏。然不知我智力精進一切諸事。摩那婆。有人聞說如來十力四無所畏無礙辯才。即能信解。諸餘眾生寡聞少智不能諮問。如是眾生難思難入。此等若能信解思量分別如來諸力無畏辯才等者。無有是處。何以故。摩那婆。此業難入。要於無量百千億劫修行諸波羅蜜等。然後乃能信解如是力無畏等。摩那婆。或有眾生聞上所說諸功德事不生信者。我於是人亦常教攝終不放捨。是故汝等常應修學。

大法炬陀羅尼經忍成就品第十七

爾時栴檀那菩薩復白放光佛言。世尊。云何菩薩摩訶薩成就忍力。學佛如來為諸眾生作利益事。住自忍中而能於彼外道邪師一切大眾百千問難無有傾動。佛言。摩那婆。汝問忍力。忍力多種。汝問我何等忍力。所謂有諸如來忍。有諸菩薩忍。有諸阿羅漢忍。有阿那含忍。有斯陀含忍。有須陀洹忍。有八人地忍。有信行人忍。亦有諸外道五通神仙忍。摩那婆。今有如是種種忍門。汝於是中問何等忍。時栴檀那菩薩摩訶薩言。世尊。我於是中問菩薩忍。世尊。菩薩摩訶薩得何等忍。便能具足一切佛法。豈非菩薩忍力。依止如來大忍力已。乃得具足一切佛法耶。佛言。摩那婆。實亦依止如來忍力成就佛法。然非成就一切佛法。摩那婆。彼忍所作汝宜諦聽。我今當說。摩那婆。當知一切菩薩摩訶薩具足忍力。凡有四種平等之心。何等為四。所謂菩薩摩訶薩。若起瞋心隨起即覺。覺已即能對治除斷。摩那婆。當知是為菩薩摩訶薩具足成就第一忍力。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩若被他人惡口罵詈誹謗毀辱。或以身手若打若擊。種種苦惱不可耐事。悉皆能受無報答意。亦無恨心。摩那婆。當知是為菩薩摩訶薩具足成就第二忍力。復次摩那婆。菩薩摩訶薩若見無量諸惡眾生。常行惡業不知恩德。不孝父母不愛親戚。不順師長不敬沙門婆羅門。遠離善友無有信心。菩薩雖見如是等類諸惡眾生。心無嫌恨不求其短。而常誨誘安住善法。摩那婆。當知是為菩薩摩訶薩具足成就第三忍力。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩若見眾生不信因果貪染現樂。性多瞋恚忿恨鬪諍。好求他過。邪見愚癡乖背正法。當起慈悲導令歡喜。然後安置於正法中。摩那婆。當知是為菩薩摩訶薩具足成就第四忍力。汝等應知。若諸菩薩住此忍中如法行者。更復能起增上忍力。又忍與法恒自相應。若不學法則不能忍。欲住忍者應當勤學。

復次摩那婆。若諸菩薩摩訶薩成就忍者。必得具足多種功能。或時復有種種苦事逼迫其身。所謂惡罵毀辱繫縛撾打。楚毒酸切不可堪忍。菩薩於中不生怨心終無恐怖。亦不逃避甘心忍受。具足忍時。自然即得八種增上勝功德事。何等為八。所謂菩薩摩訶薩成就忍已。凡所生處身所經歷。有大名聞眾人愛敬。讚美流布遇善知識。朋友親屬皆是世間尊豪勝上。乃至一切天龍神鬼。見此菩薩生希有心歡喜愛樂。摩那婆。是為住忍菩薩摩訶薩第一增上勝功德事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩於諸眾生常行恩德。或時有人被菩薩德。不識恩故反為怨讐。不喜聞見菩薩所作。威力勝恩諸功德事。起嫉惡心陷害菩薩。所謂一切呪術蠱魅毒藥刀杖。種種惡事圖欲中傷。菩薩以有此忍力故終無損壞。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第二增上勝功德事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩具此忍已。便得無量智慧辯才。善能宣說種種法門。何以故。如是菩薩得住忍已。世間所有善行眾生。學佛世尊。若學羅漢及餘聲聞。若學菩薩摩訶薩者。如是菩薩為欲攝取大菩提故皆詣彼所。求問如是修多羅義。更復於此陀羅尼中第十八分天宮殿事次第不斷。於彼修多羅中次第能入。此第六種分別修行。如上所說具足決了。如是菩薩復能為他。分明說此陀羅尼門三種業藏。復能作彼七十二種句門差別說也。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第三增上勝功德事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩具是忍已。處大眾會誦說經時。若心散亂。或念他事。於所誦持無量言教文句方便。有時忘失。當爾之時淨居諸天為菩薩下授所忘失。令是菩薩於彼大眾。無有恐怖增益辯才。先所忘謬明了無遺。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第四增上功德勝事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩安住忍已。而心悲慜諸眾生故。其身常受無量諸苦。所謂受彼地獄畜生餓鬼三惡重苦。乃至更受人間種種諸苦及憂悲等。而彼菩薩以忍力故。於生死中無有恐怖變退休息。凡所願求隨意而得。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第五增上勝功德事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩具是忍已。以忍力故雖處地獄畜生餓鬼三惡道苦。不生驚怖。於八難中亦不驚怖。生死長苦亦無憂怖。而彼菩薩以忍力故。雖大火聚充滿虛空身處其中亦無驚怖。而亦終無退沒之事。何以故。以是菩薩安住忍時不見己身亦無住處。是故無有可恐怖事。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第六增上勝功德事。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩成就忍已。好樂功德而常行施。於布施時先捨床座。是以未來凡所生處。常生最上大姓大家尊高之所。生已即得四種功德。何等為四。一者飲食財物。所謂穀米食具乃至衣服珍寶。無所乏少故。二者親友眷屬。所謂父母乃至奴婢僕使。無所乏少故。三者安無礙辯。所謂凡是生處身心快樂。終無違迫不適之事。於所生中常得辯才相續不斷。諸所至處多以辯才妙語導利眾生。四者所生為他愛敬。所謂凡所生處形體端嚴。人天見聞莫不歡喜。雖未出家必與眾生大利益事故。常為眾生之所尊重。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第七增上勝功德事。

菩薩具是七功德已。所修行處無有障礙。所謂若人若天若梵若魔。乃至神鬼不能留難。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩具足忍已。若出家時。悉能棄捨一切所有。妻子家屬資財珍寶。以忍力故無復染著。諸餘煩惱不能障礙。如是菩薩於一切處無障礙已。若欲成就聲聞乘者。即能證獲阿羅漢果。禪定解脫無礙辯才。若欲成就緣覺乘者。或於佛世或無佛世正法滅後。觀察因緣得辟支佛。若欲成就最勝上乘諸佛所行一切智智具足圓滿者。便能成就無上菩提。摩那婆。是為具忍菩薩摩訶薩第八增上勝功德事。

大法炬陀羅尼經證涅槃品第十八之一

佛告阿難。爾時栴檀那菩薩摩訶薩。復白放光如來言。世尊。如來於此陀羅尼經。已說第七思量法義。然尚未說此法門中一句別義故令我等不得了知。世尊。先說有一法門名億數入。以此法門我今欲問。若佛如來默然許者。何不說此三種言教方便業藏妙法門也。世尊。是故我等欲諮問此第七法句入億數門。若佛說者。令此億數諸菩薩眾則能分別入於甚深無畏之處。世尊。亦當方便為斯億數諸菩薩眾將來利益故。說此第七句門百千億數。令次第入思惟義處也。世尊。若蒙演說。我等亦當隨分受持此法門義。阿難。爾時放光如來讚彼栴檀那菩薩摩訶薩言。善哉善哉。摩那婆。汝今於此甚深法門。巧作名字。亦善受持言教業藏義亦如是。摩那婆。汝今為此億數菩薩眾因緣故。問我此義。如是摩那婆。汝今欲聞入億數法門耶。栴檀那菩薩言。如是世尊。佛言摩那婆。若佛如來說是第七思惟句義者。便已攝此億數法門。摩那婆。如來世尊於此三種方便言教。開示宣說令眾歡喜。然後知此億數法門次第得入。

爾時栴檀那復問世尊。云何入此億數法門。何故復名億數法門。然我須知所入之處。世尊。我今問此億數法門所入之處。亦欲證知。若覺知者必當受持。復欲增長此億數門所入之處。世尊。如我所知是入法門。為成就忍眷屬義故。世尊。我實不見是大集中有一菩薩而不成就此深忍門者。世尊。我見是事故問如來應供正遍覺如是義處。世尊。如是義處實亦非彼懈怠嬾墮貪著利養無有正念樂多睡眠心常散亂耽味世事者能問如是深大法門。彼亦不能聽聞讀誦受持思惟。乃至不能如說修證。

阿難。時栴檀那如是請已。放光如來應供正遍覺告栴檀那言。摩那婆。是故汝等今當入此億數法門。念自受持相與一心莫緣餘事。心不散亂身無動搖。汝等復當持此法律除滅諍根。摩那婆。如來應供正遍覺。昔在長夜行菩薩時。為眾生故備經種種艱難勤苦。受彼苦時。當知久已住於忍地。是故勇猛精進不怠。摩那婆。若人入此盡際法門。乃至於此語義未盡。當於是中常應勤學。成就忍力具足精進。終莫放捨此法門者。要須靜心然後證知。栴檀那復言。世尊。是中何等名為如來一句法門。我等受持。持已欲於修多羅億數法中分別其義。世尊。我等從佛欲聞是義。云何方便教最勝法。我等當入。或能分別一切法也。佛言。摩那婆。此二種義汝當證知。又亦次第入億數法。及盡際門句義住處。若能如是具分別已。其有成就如斯功德及淨持戒者。方能得入彼一切門。須知入處。乃至亦如一一毛孔之處。皆無障礙。作如是心。當竭辯才如法宣說也。云何作心。謂自生尊重建威德心。勝出一切天人大眾。如師子王具大自在。悉能降伏一切諸獸。所謂虎豹豺狼乃至野干狐狸之屬。法師亦爾。當說法時應生是心。我於眾生常為將導。乃至一切天魔外道諸異論師。我皆調攝。如彼師子威制野干。起是心已然後為說。

復次摩那婆。菩薩摩訶薩菩提樹下坐道場時。願智力故右掌按地。出無億數大光明網。遍照下方諸佛世界。彼世界中所有眾生堪受法者。遇斯光已自然即能覺法證法。又是光明凡所及處一切世界。其間多有無量異眾。所謂若沙門眾。若婆羅門眾。若外道眾。若天魔眾。若魔所化。或問或答。或勸或請。皆以菩薩往昔本願大誓莊嚴精進力故。手按地時。彼諸眾等一切所作無不散滅。設有存者無復威光。不能復言猶如聾瘂。摩那婆。如彼菩薩。所有地方手按之處出光明網。即現無量億數法門。是為初入盡際法門具足無缺。我今說已。

復次摩那婆。汝等欲入此最清淨盡際門者。亦名千萬入亦名億入。當須最先清淨深心。思惟觀察斷諸疑網。出妙音聲成就辯才。然後得入。摩那婆。是名欲入盡際法門。汝宜諦聽。爾時諸菩薩眾咸言。如是世尊。佛言。摩那婆。汝今當知盡際法門。彼入亦爾。摩那婆。何等名為盡際法門。所謂名字從虛空生。汝等當知。此言教法猶如虛空無有邊際。終不可說虛空邊量。摩那婆。如是入義從虛空生還依虛空。如彼風界依止於空。如是二法。無有邊量亦無住處。不可得見亦不可說。以二因緣故。有言說乃至一切動搖去來。摩那婆。如彼虛空畢竟無有可作之相。如是此入法門次第之處。唯彼心相精勤方便求諸法義。一心善思如法觀察。既觀察已。即為億數入盡際門。得自在處。因起修行布施事業。然後宣說具足成就諸波羅蜜。斷除他疑開顯法義。摩那婆。是為第八盡際法門。諸佛十力四無所畏。以無量辯才說法論義。以久修故。於大眾中都無怖畏。摩那婆。是中八種盡際法門。及以菩薩右手按地。此二種中說何義也。謂說此地直下過百億世界。彼世界中唯以光明建立佛事。若諸眾生堪受化時。見觸彼光即獲利益。諸菩薩等。乃至不說一句法門及以業行。然彼眾生已解正法。摩那婆。彼諸菩薩猶亦未證阿耨多羅三藐三菩提。而彼眾生已證佛慧。諸法師等亦已受持如是正法。摩那婆。此事希有不可思議。彼諸菩薩乃至不說一句一字。唯手按地能令無量無邊世界諸眾生等。普得證法具足歡喜。摩那婆。彼諸菩薩。復有一字不名為空。以彼往昔精進願智力因緣故。手掌按地。能與眾生大事利益。摩那婆。我於今日成阿耨多羅三藐三菩提。為諸眾生種種方便譬喻解說。而此眾生不樂聽聞。不解我法不能奉行。亦莫證知。乃至不發精進之心。我今說此如虛空處。所生法中猶不能知。況我更說深密勝法。云何能生真實定慧也。摩那婆。所有法數次第名字。彼四大和合。亦此五陰依止及六入處。此亦皆從虛空所生。但由妄想分別故。有名色四大等分和合。宣說此義汝等當知。摩那婆。是中但為攝受愚癡諸眾生故。說陰入等。譬如小兒初教學時。而彼父母將付其師。先通章本然後教餘。摩那婆。如是如來應供正遍覺。為彼愚癡諸眾生等故。先分別此四大義。為最初處。次第說彼眾生諸陰。先說名字後說陰事。摩那婆。當知是中我但宣說色等五法合聚為陰。不說實有色等聚也。眾生不解妄分別故。取色等聚以為定實。摩那婆。如彼世間二種足跡。一陷塵成二踐泥出。然是二跡於分別中皆得跡名。是謂世間分別說故。又如博士為教授彼童蒙小兒。書字於板以成章句。是亦世間分別說。為假名字句。其實於彼真法界中。本無其跡。云何為句。如是實中求其跡句終不可得。以分別故見有跡句。畢竟無有跡句差別。如是摩那婆。如來說陰其義亦爾。所言色者。一切五陰於分別中初說此義。故立為陰。雖言色陰但色自陰。不得心等。是故第二更立受陰。色受雖定猶不得想。故次第三更立想陰。色受想三雖次第說。猶須第四更說行陰。雖說行已。彼行一切不可得見。如是行陰既不可見知。云何得入五陰數也。是以於中更立識陰為第五也。摩那婆。如來如是種種方便。譬喻言辭開示假名。但為一切愚癡眾生得證真法。故為世間置立名字假言說耳。為彼智人亦假名說故。摩那婆。汝謂彼色住何處耶。當知彼色無有住所。何以故。彼色既無云何住處。摩那婆。多有如是方便譬喻。次第說已不能證知。彼法既無云何可證。摩那婆。當知是中但滅盡義。是滅盡義誰有證者。此滅盡義亦是如來。為諸聖智如是說也。摩那婆。於意云何。如來豈於一眾生所有悋惜耶。摩那婆。汝應如是思惟。如來曾於何等諸眾生所悋法不說。摩那婆。諸佛如來宣說法時。終無嫉妬祕藏之心。但觀眾生受以不受。若堪受者。即還為說如斯等法。摩那婆。於意云何。此陀羅尼法門名字。及三言教方便業藏。亦入億數及盡際門。誓願智力。豈可無因妄為他說耶。不也世尊。又摩那婆。於意云何。有人忽以輪王妙食。置瓦器中是為理不。不也世尊。佛言。如是如是。摩那婆。我昔長夜行菩薩時。無量劫中受大苦惱。其所願求。云何令彼諸眾生等解如斯法。云何復令諸眾生等自證法已受安隱樂。我於今日既成菩提。為諸眾生轉大法輪。豈於汝等更有愛惜而不宣說。若使眾生有欲樂者。我當隨宜而為演說。復次摩那婆。我念往昔於佛世尊。名曰寶觀如來應供正遍覺明行足善逝世間解無上士調御丈夫天人師佛世尊。十號具足出現世間。彼佛世尊。初從兜率降母胎時。放大光明遍照十方一切世界。乃至涅槃恒不斷絕。菩薩生時。三千大千世界大地諸山樹林及眾藥草石沙瓦礫。如是一切咸悉能言變成眾寶。摩那婆。如是菩薩初為童兒。便修梵行。年滿三十方始出家。時有十八億諸眾生等。隨從菩薩咸同出家。詣於道場觀菩提樹。亦觀花草盡成眾寶。菩薩思惟要須草座。今此無草我將何施。時天帝釋知菩薩心。即持九億天上妙衣。詣菩提樹為敷座已。敬繞菩薩因啟請言。人師子王宜昇此座。菩薩報曰。吾已領座。汝於今者且還天宮。聽我證獲無上菩提。然可來此奉見如來應供正遍覺也。帝釋聞已禮拜還宮。如是摩那婆。時彼菩薩日晚方詣菩提樹下結加趺坐。安固不動猶如金剛。是夜初分獲宿命明。於夜中分獲天眼明。於夜後分證漏盡明。

大法炬陀羅尼經卷第七

大法炬陀羅尼經卷第八

隋天竺三藏法師闍那崛多等譯

證涅槃品之餘
勸證品第十九

證涅槃品之餘

爾時魔王及其眷屬。不覺不知菩薩已證阿耨多羅三藐三菩提。亦既成道。彼十八億諸眾生等及魔王眾咸來佛所頂禮佛足右繞三匝。一心合掌住如來前。時放光佛告栴檀那言。於是寶觀如來思惟十八億諸眾生等。信根增微煩惱厚薄。如是知已次第為說。彼佛說法經三百年。於此三種言教業藏中。說一法句門。所謂一百。何者一百。彼佛告言。汝等今當思惟觀察此百門義。何故名百。何者是百。為是現在。為是未來。為是過去。為長為短。為白為黑。栴檀那。爾時彼十八億諸眾生等。聞此法已。於山林間思惟此義。云何言百。說百者誰。如是百義從何處來。彼諸眾生經四十歲。思惟此義。然後證知。云何名百及百來處。從何生滅。證得法已名曰八分圓滿解義辯才。於此三種言教業藏方便門中。得證知已。還來至彼寶觀佛前。如所證知向佛宣說。栴檀那。爾時彼佛復告十八億諸眾生言。摩那婆。汝等初時於此三教業藏門中。得此法句名曰分門。既得知已。即能受持六十億言教方便法門。猶是前言一百義者。譬如小兒初學受章。始解初板。如是次第乃至大解。更能教人從一字句至多字句。乃至義味如是具演。從十四音乃至無量字門悉皆通達。摩那婆。汝等於中應當正思百法門義。栴檀那。汝當如彼十八億數諸眾生等。正念百義。不久當得果報住處。於此最初阿字相中。名字音聲是百義方便。於十四音法為眷屬。汝等於後復當得知。此迦字相及二十一字。亦為眷屬復當證知於後那字及彼七句。亦為眷屬。更取前二十一句。以後七句。成二十八句。知此二十八句已。得入百億門。次第即能明了證知此方便學。於百億數中集諸法句。能問能答終無恐怖。又於百億眾中最為尊勝。世間疑惑皆能斷除。摩那婆。是為菩薩摩訶薩所當荷負大重擔也。何者是擔。所謂一切世間出世間智。汝等學已。當為世間諸眾生等作大論師。凡是疑諍皆乘此智而為除斷。如是菩薩於阿字門世無過者。摩那婆。若諸菩薩欲求是智。應勤修習莫生疲倦。遠離怖畏勿捨重擔。摩那婆。當知如來欲為汝等作大利益。摩那婆。汝等亦應為諸眾生而作利益。云何利益。汝於是中當為一切眾生。斷一切惡一切諸苦一切貪愛一切生死。復應精勤為一切眾生斷除一切無明黑闇。汝等復應作如是念。云何當令一切眾生滅無明闇。云何當令一切眾生成就種智。云何當令一切眾生得安隱樂。云何當令一切眾生至無畏地。云何當令一切眾生得畢竟心。安置如是諸眾生已。求佛正道如聞奉行。以是因緣能破百千億數魔軍。及諸外道一切論師所有語義。雖為勝事而終不起憍慢之心。我能破魔我摧外道。我能論義。又亦不生分別之想。佛法魔法世間出世間。是正是邪無相雜亂。於聽說時無勝負心。乃至一切都無障礙。摩那婆。汝等應當荷此重擔。如是擔者。要須勇猛精進莊嚴。眾行具備方能荷負。非懈怠者之所堪任以是因緣汝等常應攝心不亂。先須為物起憐愍意住於大慈。亦常哀愴諸苦眾生。發救拔心住於大悲。若於眾中有行貪等三毒惡眾生者。汝當成熟除滅彼等愚癡心故。若有我慢疑惑心者教發善心。決定令其讀誦受持成就行業。汝當一心精勤修學。摩那婆如上所說汝等應當不辭勞倦。為諸眾生荷是重擔歡喜奉行。摩那婆。若有菩薩但欲捨身速入涅槃。假為眾生分受諸苦。雖有修業不能普為無量眾生。非是希有不思議也。摩那婆。菩薩摩訶薩常懷悲愍。但為利益一切眾生故。躬自荷負鎧甲重擔。是為希有大不思議。摩那婆。汝當知此大鎧重甲。爾時栴檀那菩薩復白放光佛言。世尊。我當云何而著鎧甲佛言。摩那婆。汝今應著如是鎧甲。著此鎧已假使三千大千世界一切所有。若人若非人若天若龍若夜叉若乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽如是等眾。及諸外道世智辯才。乃至一切眾生。如是等眾皆懷惡心。欲相降伏欲相折挫。而來論義。乃至世間出世間。一切陣敵鬪戰諍奪。皆不能勝。是諸菩薩著是鎧已。設積器仗過須彌山。若弓若箭若戈若矛。若刀若劍若椎若棓。或斫或刺或擊或射。凡所加擬莫能中傷。何以故。如是鎧者。非餘物造非身所著。實是心鎧莊嚴於心。是故此鎧牢固精密。非諸刀鈇所能破壞。摩那婆。諸菩薩等被鎧甲已。然後乃能入如是等。億數眾生煩惱陣中鬪戰決勝。云何為入。所謂入此二際法門入此門已心無怖畏。東西往來自在無礙。於一切處無能勝者。如是菩薩入二際門得超過已。即見大宮殿法門名曰高明。而此菩薩。於二際門已得解脫。摩那婆。是宮殿中眾事具有。不假人功常有光明。無黑闇處遠離煩惱。清淨微妙猶如虛空。除滅一切諸患相已。入彼宮殿獲得寂靜住無難處。摩那婆。是為初入阿字門。時有如是相。如前所說功用之事。由是方便得入此門。摩那婆。於中菩薩依前際行雖得阿字門。然尚未得入那字門。以是更須著大鎧甲。得天言教所作自在具大威德。乃能入是大宮殿門。摩那婆。於意云何。汝著如是大鎧甲已。於二際中可超過不。時彼如來如是問已。諸菩薩眾同白佛言。如是世尊。何故名鎧。而我著已當能荷負如是重擔。叉復云何名為二際際有何相。著是大鎧。而於其間得超過也。前言宮殿。復以何義名為宮殿。世尊。所言鎧甲與彼二際及宮殿等相貌云何。世尊。至彼宮殿當作何事。著甲入際復作何事。世尊如是等義我等樂聞。唯願如來哀愍具說。亦令當來諸眾生等聞已獲益。

佛告阿難。彼菩薩眾如是問已。時放光佛告諸菩薩言。摩那婆。所問鎧者。持戒為甲具正念為竿幢。精進為器仗。禪定為椎棓。智慧為刀劍。摩那婆。所言二際今當具說。令汝明了此二際門名字何等摩那婆。第一際者名曰斷見。當知即是無明為本第二際者名曰常見。與六十二見為纏縛源。如是二際前後難知。於中修行斷一切見。著如是鎧然後得過。過彼際已能入天宮。何者天宮。所謂空門。如是空門無有罣礙。他不能障。如手摸空無可執處。一切功行亦復如是。同於虛空故彼天宮相貌如是。摩那婆。入此宮殿無異念求。以是因緣故名宮殿。汝復當知。所言宮殿即大涅槃。涅槃義者本來自有。非人所為故名涅槃。諸菩薩言。世尊。是涅槃中有何相貌。佛言。摩那婆。夫涅槃者。所謂一切世間及出世間。乃至若有若無。如是一切悉名涅槃。若取相分別則非涅槃。摩那婆。無所有者名為證知。云何證知。如無所有。如是證知。摩那婆。謂證知者亦無證知。摩那婆。於無所有亦不應取。無所有相。若人取彼無所有相。當知是人則不離相。若人起作無所有相。則更生相。相若更生。當知彼則不能滅相相若不滅。是則更成生死相也。有生死相則於無生而有生相。若無生法有生相者。云何得有無生忍也。摩那婆。無生相者。於陰入界三處不生名為無生。既無生處。何處得有諸行和合。諸行既無。畢竟亦無聚集處也。是故陰入界畢竟不可見。但是妄想顛倒因緣。於如是等陰入法中思惟分別故。執言有諸行生滅。是中皆因分別所作。往來育養。一切事業皆無真實。所有一切語言談說亦歸空寂。摩那婆。一切諸法無有生滅。若法無生則亦無滅。既無滅事則盡處亦無。盡處既無乃至不見有盡滅處。既已不見生滅盡處。則見諸法皆是真實。汝等當知非以受故能得知見。若以受事得有知者。當知是受即無明使及以貪使憍慢使等。是三種使和合因緣故。能造作彼諸行業。

大法炬陀羅尼經勸證品第十九之一

復次摩那婆。於意云何。我今問汝。隨汝意答。此陀羅尼修多羅。及陀羅尼法門。及三言教方便業藏。及億數入。及著鎧甲者。及思惟智所作業。及流轉無明作事。及八盡際入法門。及前後二際中間。及常見斷見。及六十二見。及三十七助菩提分。如是等法於如實處。其義云何。阿難。時彼放光如來如斯問已。諸菩薩眾咸即白言。世尊。此皆如來口業言教法也。佛言。摩那婆。汝等觀此一切語言音聲教法。即第一義也。阿難。爾時諸菩薩眾。聞佛說已皆悉默然。即從座起敬禮彼佛。右繞三匝詣一林間。各端坐已共相謂言。諸仁者。如來今日為我等說。一切諸法無所從來。令我觀察。我等今應思惟是義。若會法門真為大善。如不相應更請世尊。諸菩薩眾如是論已。於彼林中經一日夜。觀察此義。思惟諸法從何所生。如是聲音誰之所作。從何而來去至何處。如是之事我應思惟稱量此義。若不能解宜還問佛。諸仁者。如來前已於大眾中告我等言。摩那婆。汝等長夜修行此法。云何在此法中而不覺知。是故我應與諸仁者。專心思惟求證此義。云何我等終日所行而不自覺。深可嗟歎亦可慚鄙。如先所說。我若思得一十八億諸眾生等所有聲業。彼已證知。我亦如是深成快哉。其或不能如法悟解。唯當一心精勤觀察。豈可使失如來意旨。亦不違逆大聖誠言。又佛世尊。常為我等次第開發三解脫門空無相願甚深義處。而諸眾生猶尚不能正念思量。精勤觀察種種諮問。或時有聞種種法行。或聞無常又時聞苦。或聞無我寂滅涅槃。如來常為汝等說是法門。汝等應當安住是中。猶如得忍諸菩薩等心安義理耳不取聲。有諸菩薩樂行惠施。彼亦耳聞三解脫聲。若樂持戒問諸戒事。乃至樂修智慧諮請波若。如是法門如來常說我既聞已。不當取聲不應異解。應正思惟何等勝行。如如來說我當依持。而諸菩薩在彼林間。一日一夜結加端坐遠離睡眠。無諸亂想一心專精。思此義已復相謂言。諸仁者。此陀羅尼修多羅典。如來世尊為我等說。無有邊際亦無數量。如大地喻門其義已顯。又此陀羅尼深妙典中。更說餘陀羅尼方便法門。亦已說三種言教方便業藏法門。已說入盡際法門。已說著鎧甲法門。乃至說彼大莊嚴事。諸如是等一言教句。於是三種方便業藏深法門中。皆已總攝三字法門。云何三字。所謂如彼阿迦那字。及餘種種方便言教因緣譬喻。以其略故。我等未解不得受持。而不能知如來所說。云何名阿。阿在何處阿從何生。云何名迦。迦在何處迦從何生。云何名那。那在何處那從何生。云何名聲。聲在何所聲從何生。云何名音。音在何所音從何生。

阿難。時彼諸菩薩眾。皆各一心正念思惟如是法門。於阿迦那字本生處所。及入宮殿法門。次第思惟觀察。如彼小兒學初章時。是中應依第一板起。因初板成初章文字。乃至後時。依因餘板及紙葉等。究竟通達一切文字。如是諸菩薩等初觀法時。無不皆從因緣和合而諸法生。如從無明因緣故諸行生。乃至因生老死故憂悲苦惱生。如依初板因緣故阿字生。如是乃至如依餘板紙葉因緣故餘章文字成。又如從不善思惟因緣故無明生。如是依無明行等因緣故。乃至老死十二有支和合具足成。又如始學書板創書阿字。乃至餘板及手。相續和合備書一切文字。如是諸因緣分次第相續。生死流轉具足增長。云何增長。猶如四大地水火風。次第漸生如是增長。如彼板等眾事具足故。彼五字門等亦具足。如是從無明行等生五陰聚。其義亦爾。以是義故。此生已彼生。此滅已彼滅。是為十二因緣次第生。非十二因緣顛倒生也。諸仁當知。如是十二因緣分皆悉入此阿字門中。如無明分從彼不善思惟生。乃至餘因緣分從無明生。諸仁者。是中何者是阿字。何者是聲能生字。何者是聲生來處。摩那婆。當知是中聲實不可得。聲生處不可得。乃至聲諸因緣畢竟不可得。是處但有名字。名之為聲實不可得。聲既不可得。何法為可得。若有得聲者即得一切法。摩那婆。是中若聲若聲處。及聲因緣既不可得。當知一切世間因緣所生法畢竟不可得。雖不可得而有得者。何以故。皆由剎那間妄想分別顛倒生故。如是一切法皆悉不可得。是故諸法所有自性皆非顛倒。我等今者。不可以顛倒分別問於如來。所以者何。如來應正遍覺不用顛倒法。又諸佛世尊所有言教不取顛倒。摩那婆。是故彼聲聲者俱不可得。聲來處不可得。阿字不可得。阿字來處不可得。迦字不可得。迦字來處不可得。那字不可得。那字來處不可得。如是一切無明因緣所生成法皆不可得。何以故。彼本無生誰執著者。復次摩那婆。是中若有於此三種方便言教業藏法門一切事處起執著者。是亦不可得。何以故。一切執著本性無故。何等名為一切事中無執著也。所謂若於過去諸事見可得者。是名執著。以執著故則名為縛。於過去事無見得者。是名無著。以無著故則名解脫。如過去事未來亦爾。如未來現在亦然。如是不取三世諸事故。於三世中得名解脫。若能於三處得解脫者。是人得名入初阿字宮殿法門。如此阿字宮殿境界。彼三種方便言教業藏亦如是。如此三種方便教藏。彼三世諸法事相亦如是。如此三世事相。彼滅度相亦如是。如是一切三世乃至三種方便言教。及一切法一如不二。以入阿字門宮殿故。但為攝受彼諸凡夫愚癡人故。於三世中示有事物言說可得。其實三世不可得說。有諸眾生執著過去世事。但為除彼凡愚癡故。示現言說過去世事。而實過事不可得說。復有眾生執著未來世事。但為除彼凡愚癡故。示現言說未來世事。而實未來事不可宣說。如彼去來現在亦爾不可得說。若謂是處可得說者。何者是言教。何者是聲音。何者阿迦那字。如是等事云何可說。是故但於因緣分中假以言說。此有故彼有。彼生故此生。當知一切皆從虛妄顛倒生故。摩那婆。是中無有如斯等事。何以故。於此音聲語言辭句。一切求覓終不可得。但是諸事因緣故有。若離因緣聲無生處。是故我等當應觀。此三種語言方便業藏皆從緣生。如是當知入億數門亦從緣生。又前所說著鎧甲者亦從因緣。如是因緣我於是中應當依止。依止此已。於彼去來現在等事。乃至三種言教藏中。當應演說無有盡法。譬如虛空無有障礙。不可觸對亦無增減。此三言教方便業藏無有增減亦復如是。應當說已如法攝持。摩那婆。又如虛空無有邊際。三言教藏無有邊際亦復如是。摩那婆。是故我當著是鎧已。如如來說超過二邊。如彼宮殿出過二邊。涅槃亦爾無有邊際。如是等法遠離二邊。即是一相應當證知。何者一相。所謂即是無相相也。

佛告阿難。彼諸菩薩於彼林間。一日一夜端坐不起。皆共一心談論此義。如是論已復作是言。我等今者於是法中唯知是義。餘未知者應離此座至世尊所。白言世尊。如來前已為我宣說如是等法汝當善持。於所教中何等語言是應可持。何等義理如我應持。雖然我觀是法亦無可持。摩那婆。是中所有一切諸法皆可證知。有善方便於一切法當自證知。摩那婆。云何方便是何句義。而一切法應善證知。摩那婆。一切法者是最勝義。若能安心一切法處。名為勝義。如是勝義難可證知。難證知者即是涅槃。是涅槃中無有一法而可得者。不可得故無有言說。以何義故無有言說。無名字故。云何無名。若有名字則生執著。是故無名。摩那婆。是無著處汝等應修。若無著者亦不可取。以無取故則無障礙。無障礙故無能繫縛。以無縛故畢竟不可以彼音聲名字句義而說。以無說故。亦無譬喻令他得解斷除疑惑。摩那婆。唯有一法所謂方便。汝當憶持。亦應教誨一切眾生令知方便。摩那婆。何等方便令他證知。所謂建立一切法相。但是如來於假名中方便宣說引導眾生令入實義。非實義中有是言說。是名方便。摩那婆。我等今宜還如來所請問是法。若我所問三種業藏。諸法門中有少許法當聖心者我遂受持如不蒙許我當慇懃鄭重諮問。唯應盡力勿辭勞倦。摩那婆。如來應供等正覺。甚為希有。如來在昔行菩薩時。勇猛精進大誓莊嚴。皆為眾生成就菩提。大悲親教眾生不受。而如來心未曾休息。仍自慇懃教誨我等。摩那婆。我等今日各共一心。宜於如來大智海中為諸眾生荷茲重擔。請問如來勿辭疲倦。摩那婆。如來世尊亦常為我受斯重任。是故汝等勿生懈慢。唯當果決被是大鎧。諸仁者。是故我等應建大心荷負重任。無量言教皆須總持。今宜速詣如來足下。莫放諸根無散正念。住大慈悲憐愍眾生。為世間故請問如來。應忍疲勞莫生厭倦。摩那婆。我等今者若請如來能多利益。今不速請後致憂悔。

阿難。爾時彼諸菩薩摩訶薩眾。自彼林間安詳而出。威容閑雅諸根靜默。直詣放光如來應供正遍覺佛世尊所。頭面禮足退住一方而諸菩薩以彼林中所論大義心所思惟意所觀察或時證知證已歡喜如是等事。皆悉向彼放光如來具足陳說。

阿難。爾時放光如來聞諸菩薩以微妙辯論說種種諸法門已。即告栴檀那菩薩言。栴檀那於意云何。汝今乃能具足如是微妙智辯。頗復有人能思量不。恐亦無有能生信人。唯有如來乃能知耳。或時有人能多總持諸佛法藏。如是之人少能信受。若復有人能普流布是諸如來大乘妙典。乃能信解。摩那婆。汝等既知三言教藏應如實持。摩那婆。汝當觀察如是方便。是方便者於此法中為上方便。上方便者是謂無方便也。此無方便自有八種。言八種者。所謂得是諸波羅蜜。不放逸故。汝等應知。摩那婆。是故入彼波羅蜜時。無有一法可覺了者。無覺了故無可言說。無言說故誰能言智證斯法者。摩那婆。汝等當知如是一切三種言教方便藏中說真實已。摩那婆。諸法平等猶如虛空。煩惱於中本無生處。誰於是處能有破除。誰於是中言我證覺。誰於是中能有言說。誰於是中敢決疑惑。誰於是中能發問請唯諸凡夫愚癡所覆。於諸佛法皆有疑心。摩那婆。以是因緣。我於愚癡諸凡夫等妄想顛倒煩惱亂時。然始建立三言教藏。法門名字皆方便耳。摩那婆。若人於是無名字法妄作名字。無言說中強立言說。如是次第愛憎之中無行之處。乃至三世方便欲出之處及盡理處。皆悉不能決定畢竟求波羅蜜。唯於世間共作違諍造諸戲論。以戲論故邪妄分別隱覆真實。為彼等故引諸譬喻種種說時。諸眾生等各有重惑不知實義。還詣佛所請問決疑。摩那婆。汝應諦觀如是法相正念思惟。思惟是已。即應具服如是大鎧如是弓箭如是刀杖種種莊嚴。既莊嚴已如上所說假使世間積諸鬪具如須彌山。或斫或擊終無傷損。若入邊中及宮殿所。汝於其間莫生執著。若不執著則滅愛憎。摩那婆。所言邊者即是斷常。如是斷常無有終始。汝應覺知彼過去事。知前際已即滅常邊。若見未來知後際已則除斷邊。汝等既得通達三世遠離二邊已。更當為人具宣中道。於是中義應善思惟。何者是中。云何為中。誰處於中。汝等若能入於中道則有方便。若不入者亦有方便。諸菩薩眾復言。世尊。入於中道言有方便。其義則可。不入中道亦有方便。是義云何。唯願具說。我當奉持。佛告摩那婆。一切諸法皆如來說。今言無方便法者。是佛實義。彼實義中無言無說。是故眾生不能知我無言說法。若能知者無有是處。摩那婆。是中何法無言無說。無言說者所謂涅槃。是涅槃中無有言說。亦無造作。是處寂靜無有語言。但諸如來為彼世間方便說耳。汝當證知。云何證知。既無所說亦無覺知。如是次第入方便門。於一切法則無住處。若有能知是方便說。是為真說。

大法炬陀羅尼經卷第八

大法炬陀羅尼經卷第十一

隋天竺三藏闍那崛多譯

六度品之餘
求證品第二十五
諸菩薩證三昧品第二十六
召諸菩薩品第二十七

六度品之餘

復次摩那婆。云何名為第四菩薩樂行毘梨耶波羅蜜者。謂彼菩薩行毘梨耶波羅蜜時。或在居家若見如來及諸菩薩聲聞大眾。凡有所須悉能備辦。所謂飲食湯藥衣服床敷。洗塗手足揩摩身體。此等眾具。浴器澡水浣染衣服。庭燎燈燭經行處所。及餘種種作使之事。如是眾務。皆悉能為。彼菩薩行毘梨耶波羅蜜時。於一切處所須眾具無不畢備。摩那婆。彼菩薩在家之時。亦為祭火焰王。備辦一切驅使眾具。皆是精進無休息行。於出家後增修精進。隨順莊嚴永除懈慢。成就念根終不暫捨策勤諸事。如是次第事諸世尊及諸菩薩聲聞大眾。而亦不捨精進之心。摩那婆。是為第四菩薩摩訶薩樂行住彼毘梨耶波羅蜜中。

復次摩那婆。云何名為第五菩薩樂行禪波羅蜜者。謂彼菩薩行禪定時。尚在居家無量妻妾導從圍繞。作諸音樂入園苑中。摩那婆。彼園池內多有流泉及眾花果。外人不見乃至飛鳥尚不能入。何況於人。摩那婆。時彼菩薩在園林間。遊樂訖已從彼眾出。至一別林陰密虛靜。端坐念禪思惟觀察。覩見大海所有眾生。共相殺害更相食噉。亦見三十三天。與諸眷屬無量天女。作天妙音歡喜受樂。復見一切大地獄中所有惡業諸眾生等。受種種苦。或斫或刺或剝或割。或棓或打或燒或煮。或以刀劍或以弓箭。或以鈇鋸或以鑽矛。如是罪人受諸苦時。發大叫聲種種言音。菩薩是已驚悸憂惱。即於定中發聲大喚。而諸婦妾寂然無有一人聞者。惟有寶火如來舒金色手如大火光。作如是言。來善丈夫。汝勿驚怖。時彼菩薩即隨如來金手光明。從園林出直趣寶火佛世尊前。頭面禮足以偈白曰。

世尊我今大恐怖　以獨入彼深林間

端坐安禪失正念　願天人尊為我說

摩那婆。爾時寶火如來。復以偈答彼菩薩曰。

汝為丈夫未失念　汝向所見恐怖事

我故示之警悟汝　汝以昏惑不覺知

摩那婆。時彼菩薩頭面禮敬彼世尊足。未起之間。法服著體自成沙門。既出家已不捨禪波羅蜜。而更發起增上精進行禪波羅蜜。便得具足三摩跋提。究竟禪定到於彼岸。摩那婆。是為第五菩薩摩訶薩樂行住彼禪波羅蜜中。

復次摩那婆。云何名為第六菩薩樂行般若波羅蜜者。謂彼菩薩行般若波羅蜜時。於般若中一切善根成就無疑。生如是想。彼佛世尊問第六菩薩。時彼菩薩報言。世尊。是中一切五波羅蜜取著於有。故有窮盡不到彼岸。世尊。我作是念。此般若波羅蜜。即是一切諸如來業。何以故。世尊。以智慧根具足滿故。菩薩摩訶薩菩提樹下證初明時。已得究竟過彼二波羅蜜。何等為二。所謂檀波羅蜜。尸波羅蜜。亦得於彼宿命智證心厭於有。過斯已往證第二明。證此明時亦更過彼二波羅蜜。何等為二。所謂羼提波羅蜜。禪那波羅蜜。此亦即是見諸眾生生死智也。若欲證於第三明者。所謂決定成就大精進根。何以故。必當破壞百千億數諸魔軍故。而是菩薩未破加趺。以右掌按地當斯時也。由彼具足大精進根力故。令此大地六種震動。遍動下方恒河沙等世界。所有一切諸魔軍眾皆大恐怖。又彼諸世界中諸佛出世。於彼世界。所有菩薩懈怠嬾惰者。一切聞此地動之聲。應時皆住不退轉忍。是為菩薩摩訶薩證第三明時能發如是大精進力令魔驚怖。是為於此般若波羅蜜中證第三明。於是即見彼諸世界依二事住。何等為二。所謂有無。復有二事。所謂斷常。復有二事。謂過去未來。彼諸世界具有如是六種之事住世心中。知見是已起大慈悲。遍觀四方證第三明。證諸明已。而彼菩薩不離本座。三師子吼曰。汝等諦聽。汝等諦聽。我觀真實法界已盡。爾時地天聞此聲故。即唱是言。如來應供正遍覺今已出世。地居諸天發此言已。自上天眾展轉出聲。乃至有頂及諸世界皆聞此聲。先是外道建立幢幡。高七多羅樹。聲出之後盡皆摧倒。

爾時善覺菩薩發如是言。此五波羅蜜具足滿已。則皆入彼般若波羅蜜中。世尊。若菩薩不住如是般若波羅蜜中。則不能發如是究竟大精進心。何以故。以能說彼一切世間難得難信希有之法無窮盡故。

爾時放光佛告善覺菩薩言。善覺。彼六菩薩各自安住智門中已。咸作如是所修行業。時寶火如來為令彼諸菩薩次第滿足六波羅蜜義故。又復告言。摩那婆。若有菩薩摩訶薩滿足般若波羅蜜者。如是菩薩則為具證第三智明。善覺復言。世尊。如佛所說般若波羅蜜。我等樂聞。惟願更為具分別說。令此億數諸菩薩輩。咸得聽聞具足佛慧。佛告善覺言。善哉善哉。摩那婆。汝今乃能諮問如來般若波羅蜜深妙義也。摩那婆。於意云何。或時有人能供養此陀羅尼門者。如來豈當於是法中有祕惜也。摩那婆。若佛如來於是門中說般若波羅蜜法門義者。有諸菩薩或多違背不能信受。摩那婆。我先已說。汝等應思諸佛世尊方便密教。何以故。摩那婆。假使有人若一劫。若百劫若千劫。若百千億劫。得聞如來所說妙法。若能書寫。或時讀誦。或復受持。乃至信解如來方便微妙密語一偈一句者。是人即得無量善根。復能獲彼多功德聚。摩那婆。般若波羅蜜者。即是一切諸佛智慧甚深源底。何以故。以是佛智證三明時。見一切法皆無所有。汝等當觀為彼等說。遠離煩惱本住處時。有諸菩薩心生恐怖。以漸說故還得安隱摩那婆。如令彼等既樂修行。能使諸根漸成牢固。於如來所得不壞信。信成就故。當如教受。受已修行。摩那婆。是中何者是諸如來第一勝教。所謂發起不住。摩那婆。何等名為發起不住。謂不取著一切諸有。然彼有中有諸菩薩作如是念。云何令我於阿僧祇劫在有流中長夜修行而不取有。彼等以有愚癡心想取著諸有依止煩惱故。摩那婆。以是因緣。菩薩摩訶薩方便取有。為彼愚癡無智之人。作如是念。云何獲得勝上智已更受最下畜生之身。彼愚癡人不作是念。以我受此畜生身故。所作究竟不可捨離此身而成於事。摩那婆。當知有中一切生處不可取著。何以故。以彼生處本無言說。是故菩薩摩訶薩坐道場時。是般若波羅蜜具足滿故。得第三明。菩薩既證第三明已。爾乃得名具足三明。亦得名為三明波羅蜜。亦名清淨一切三世教藏。亦名宣說過去未來現在平等如實不二門。摩那婆。是名陀羅尼門修多羅中根本一大句。亦名大足跡。摩那婆。是亦七佛世尊如來應供正遍覺所轉法輪為諸聲聞大眾說時。猶未說此一大句也。摩那婆。於意云何。是句可謂大不。善覺言。甚大世尊。佛言。是名大句。善覺復言。世尊。一佛所說法。與過去未來現在三世諸佛所說法同耶。佛言。摩那婆。如是如是。如一佛所說。三世諸佛所說無差違也。

復次摩那婆。於劫濁世極穢惡時。諸佛興世說是修多羅法門。彼諸邪偽諂曲眾生。在如來前誹謗不信如是經典及菩提道。初不思惟亦不分別永無信受。不信受故則無修行。不修行故不得解脫。無解脫故受諸苦惱。摩那婆。若有眾生輕毀如來誹謗正法。如斯之輩當於何處得安隱也。摩那婆。時寶火如來出於濁世。今我亦然。摩那婆。又寶火如來剎土之中。實有無量無邊眾生。而彼但有二十四聲聞得果證者。以是惡世具五濁故。五濁者。所謂眾生濁。壽命濁。見濁。煩惱濁。劫濁。如是等種種惡法行眾生中。諸佛雖說而不弘普。以於彼時無大福德厚集善根諸眾生故。假使諸佛如來常欲攝受開發顯示種種法門引諸譬喻方便誘導度脫彼等。終不能知。摩那婆。惡世多有如是惡法。我今當說。

復次摩那婆。今我法中有諸比丘比丘尼優婆塞優婆夷遠離鬪諍。皆悉調柔身心快樂。從佛世尊諮請深法。聞已能受。受已能持。持已能行。如我所教奉順無違。滅除諸有入於涅槃。摩那婆。如我先說於當來世多作佛者。即此眾中百億諸魔。却後皆於安樂國中成佛世尊。爾時無有魔軍嬈亂彼諸眾生。亦不習學外道經籍。多受快樂無有窮盡。調柔易化少欲知足。各行慈心不用多功。有所成辦從佛所聞。佛菩提事皆能受行。摩那婆。諸佛世尊觀是諸法然後出世。摩那婆。諸佛世尊一觀一說亦無多種。汝等從今於此法中莫生恐怖。汝所諮問般若波羅蜜。如來世尊未解說者。皆由汝等時未至耳。摩那婆。譬如二人。一者沈深有智。二者輕躁愚癡。有時二人共行山野。逢遇生棗。是愚癡人欲取食之。彼智者言。此棗今時實未任食。何以故。此棗內外未成熟故。愚人復言。但取食之何論生熟。言訖取棗擲置口中。嚼已無味方乃吐棄。是人於後雖得美食亦言無味。所以者何。是人愚癡不別味故。如是摩那婆。今此眾中有諸菩薩。煩惱未斷智根未成未證大地。雖復聞說般若波羅蜜。則不堪受。猶如彼人惡先生棗棄餘美味。

大法炬陀羅尼經求證品第二十五

阿難爾時彼眾有淨行子名須達多。問善覺菩薩言。善覺我於今日宜共億數諸菩薩等。至林樹間或山澤所。得一空閑寂靜之處。共論如來方便密教。若得證知最為大善。如不能入當須至彼經一七日立住思惟。身證禪定糞蒙如來大慈大悲啟悟我等。時須達多即與善覺諸菩薩等。往詣放光佛世尊所白言。世尊。我等今者及此億數諸菩薩眾。咸欲詣彼祭火焰王大園林中求空靜處共論如來甚深密教。若合者善如不合者我等即當於彼斷食。住立七日三昧思惟觀察是義。世尊。我於今日決行此事。遂爾相率奉辭世尊。此諸菩薩如是白已。時放光如來應供正遍覺告諸菩薩言。摩那婆。汝欲共此億數菩薩入祭火焰王園林中者。謹攝汝心慎無放逸剋終斯事。時諸菩薩頂受聖教。入園林已作是思惟。世尊教曰。汝等入我方便密教。如來世尊今為我等作何方便而說斯法。前為我等作何方便而說法也。而更告我於此法中我為汝等說一句門。則能顯示億數修多羅義。而我請問如來世尊。復不為我說彼一句清淨般若波羅蜜。亦不為我解釋般若波羅蜜。世尊。又為我等作如是言。汝等當知我方便說。是故摩那婆。我等當共一心善觀察此三種義門。何等是此陀羅尼門。何等復是修多羅岸。何等復是般若波羅蜜。何等復是如來世尊方便密教。摩那婆。是故我等應各樹下住立思惟如是義已。若解一者即白世尊。時彼億數諸菩薩等。各各皆自至一樹下。住立思惟一心觀察。乃至於此三種義中。必定應當證知此義。是諸菩薩即經一日。乃至二日三日。不念食飲思惟此義。復作是念。此中更有何等因緣。世尊但說三種句名。而不為我解釋義理。今此眾中將無有人。貪著我想及富伽羅。或退法行。或貪食無厭。或樂多睡眠。或多食腹滿。或多有疑心。或此億數菩薩眾中於如來所生不信者。或此眾中有不如法。行梵行故致他譏呵。或多緣覺觀。或空事鬪諍。或心力劣弱。或心煩嬾惰。或精進心薄。或忘失正念。或憙樂作罪。或破戒亂心。或心生怯怖。或為病所纏。或放逸違背。或不受善言。世尊。得無見如是人故為祕藏不即演說如斯法也。復作是念。何等是修多羅。何等為億數修多羅。何等是陀羅尼法門。何等為般若波羅蜜。何等是如來。何者為如來密教。如來依何說。因何發起。何謂為語言。復作是念。如來依彼人故說修多羅。若依彼人有言說者如是言說則為虛妄。何以故。以人想故。有人想者則有我想。有我想者則有眾生。有眾生故則有言說。有言說故則世間相。世間相故則受諸有受諸有故則有無明。有無明故則有諸行。有諸行故則有生識。有生識故有名色。有名色故有六入。有六入故有觸。有觸故有受。有受故有愛。有愛故有取。有取故有有。有有故有生。有生故有死。死已復生。如是則為因緣往來相也。以是義故。世尊如是依世間事。次第說修多羅。修多羅者。所謂即彼盡際根本。是名無明。言無明者。所謂我等於彼無中起念分別。如是分別則是無明。如來說此為凡夫事亦愚癡業。又復於彼四聖諦中。不知不覺故名無明。以是義故。我與汝等長夜往來輪轉無窮受種種苦以不見知四聖諦故。世尊所說四聖諦法。彼應於此陀羅尼門修多羅中。觀察一切如來所宣無有斷絕。所以者何。斯法甚深難可見故。是中唯有如來乃知邊際。若人欲於如來智慧知邊際者。是人亦應於佛所說修多羅中甚深法門知其本始。是處我應如是思惟。諸修多羅邊際彼岸不可得見。是諸如來深密教法。謂說四聖諦。我等於此四聖諦中應當思惟稱量分別得諸義理。是中初一聖諦者。是如來所說苦及苦智。何故如來說此苦陰。陰名受有。此為無明力法。是中所有無明力者。此亦名陰。陰為苦聚即是如來所憂念事。諸眾生等墮在無明黑闇藏中。常被纏覆莫知自出。如來見已即起大悲。作是念言。是諸眾生。云何流轉是苦惱中。而於何處受是流轉。何因緣故有此往來。以是往來輪轉苦聚故。如來於中如是說陰。陰者如來為說障礙。故言陰也。云何流轉何處。流轉等。於此一陰。而諸如來說苦聖諦五陰所攝。此為往來生滅行。如來方便說天說人。乃至地獄畜生餓鬼等界。於五道中輪轉受苦。是故如來說彼五陰輪轉往來處處受生無有休息。當知如是名苦聖諦。從眾因緣次第而有。我等思惟生如是想。所言集聖諦者。是中何者為集。所謂無明滿足。取彼多陰能具成就如是色性故云集也。復何故集欲為根本生造行業。彼業滿足。故云集也。復云何集。彼所作行無增無減。如所造作。故云集也。是為苦集聖諦。所言苦滅聖諦者當知彼滅惟有名色。云何為色。是中色者。所謂四大和合為色。如來於中示現何義。但以譬喻名字言說。云何譬喻。如來說色猶水聚沫。於是色中無有色想。是故如來凡所言說但有名字。汝等當知。此五陰者乃至初無生處可觀。亦無一切邊際可得。故以聚沫喻此四種。凡夫於中妄生色想。彼是地界此是水界。及以一切火風界等。如是四種聖者了知。但有譬喻名字示現。其中更無餘物可得。諸是生法皆不可得。色不可得。求色生時亦不可得。惟是生滅行分別故彼苦聚生。彼非慧滅但是自滅。諸法無有生而不滅。故言苦滅是中若此三種語言。即苦聖諦。苦集聖諦。苦滅聖諦。入此三處智知陰滅。求道思聞故言滅苦道也。

大法炬陀羅尼經諸菩薩證三昧品第二十六

佛告阿難。爾時彼諸菩薩復作是念。如來所說四聖諦法。我於彼義不覺不知。是故長夜往來輪轉。是中誰為輪轉。謂彼愚人以彼愚癡增長苦聚故。令我等長受大苦。如來於中種種方便。為欲除彼愚癡苦輪。故開示此陀羅尼門。及說億數修多羅法。無有邊際無始無源。不可宣說不可證知。乃至一切諸佛法中。皆不可以言說說故。亦非隨宜少智而知。惟以相似相續智知。時彼億數諸菩薩等復作是念。世尊。知我少智力故。所應作處不為我說。是故我今應觀所作。如是住立乃至七日。何以故。我念此故。雖於七日不飲不食猶安樂住。可令我等未問斯事而便命終又作是念。我今應當更求此事。誰為死者。誰當死苦。何名命終。誰造死法。彼等如是於五日夜得四念處智。彼等復於六日夜中。思惟觀察十二因緣。如實知見無有顛倒。如是知已得宿命智聖道現前我想滅盡。彼當如是觀宿命時。又作斯念。此乃我等於往昔時所見顛倒。於無常中而生常想。乃更分別宿命事處熏習增長。是中所有迦羅邏時。諸大現前皆無有我。何處復有昔時見色乃至取心。我以長夜不正思惟如是身色。於苦聚中妄生樂想。我等不見正念處故不見因緣。以不見此因緣法故。則無牢固真實信根。長夜於此起顛倒心。執著樂相不覺不知如是真法。彼諸菩薩復作是念。我等愚癡無智慧故。於如來所說億數修多羅而尚不知。於般若波羅蜜亦不知。於陀羅尼門所攝諸修多羅一句義亦不知。而我內心如是惟忖。獨彼如來決定方便善知所欲。當以我等心羸弱故略說一邊。是中如來所說何義。云何我等不見彼法所依。云何如來為我等輩作斯說也。時彼諸菩薩思念受持此法門已得不退忍。云何不退忍。所謂見此世間受諸苦故。云何名見世間受苦。是中惟見愚惑無知。何以故。我等諸所有見。皆即斷故。我等復有何見可斷。是中惟有想縛。更無可見。以是一句義因緣故。如來於中為我等說。所應作事是處所說。不離名言言說根本。即是分別。若無分別則無言說。若無言說則是寂滅。以寂滅故不可得見不可得說。是中何見。若無所有則不可見。而彼未滅無見分別。即有恐怖。有恐怖故則有憂悔。若有憂悔。於如來所無有信心。若無信心則不善思惟。若不善思惟則無解脫。何處不脫。謂六結處不得解脫。時彼億數諸菩薩等作如是念。若念此身取彼地相。牢持有力不破壞故。更念彼三。依地不動自身隨轉。我等思惟觀察此地。地相空故無物可著。是故我等於地界中而無所著。如地不著。水火風等不著亦然。如是我等離彼著故。則於身相得輕薄想。覺身輕已即復覺知外法亦輕。彼等一切過七日已各離諸樹。離諸樹已一切咸更思惟是義。取是智明各共詳論。既詳論已一切皆得念佛三昧。彼諸菩薩即從彼林飛昇虛空。到須彌山頂。到山頂已出大音聲。三稱南無佛陀夜。

大法炬陀羅尼經召諸菩薩品第二十七

佛告阿難。爾時放光佛語眉間白毫梵天言。梵天汝今知彼諸菩薩眾所覺不耶。白毫梵天言。世尊。我實不知彼諸菩薩今所覺者。梵天汝可詣彼與天帝釋及此億數諸魔眾等一心尊重恭敬禮拜。如法供養彼菩薩眾已。俱還此會。爾時白毫梵天。及天帝釋縲髻梵王。四大天王。乃至淨居諸天眾。如此三千大千世界諸天王。及諸天子眾。或處宮殿或住虛空。一時雲集須彌山頂。頭面禮敬諸菩薩足已。退住一面。咸共白彼諸菩薩言。大士長壽能於祭火焰王園林之中。七日不食住一威儀。立不移處為一心專念。是用勞弊為。斷食七日羸損若是。爾時帝釋天王語諸天子言。仁者汝今宜止且莫勞亂。諸菩薩眾此等不食已經七日。聽我今者為諸大士聊設天供。後對世尊乃當問耳。於是諸天眾咸敬諾曰。如是如是。如天王言。時天帝釋即便顧命主食天子言。上意汝能為此億數菩薩及此欲界諸天大眾堪能食者。辦上味膳不。時主食天報言。如是如是。我悉能為七十二億那由他眾。設諸妙食。帝釋問言何時當辦。答言天王。一彈指間謹當畢備。天帝釋言汝今速去正爾當辦。爾時食天趨向食所。須臾自然施設種種天上味食已。即還往詣天帝釋所。白言天王。所須已具幸願知時。爾時帝釋天王即以天食奉獻億數諸菩薩眾。及餘七十二億那由他諸天大眾。彼皆食畢澡洗手已。彼諸天眾皆於菩薩起希有心。尊重恭敬合掌住彼諸菩薩前。各作是念何因何緣。斯諸菩薩大丈夫等。忽能違離世尊足下。入王園林經於七日。立住不坐忘飲與食。而復捨彼光臨此天。我等今日至如來所當先諮白請佛決除如是疑惑。惟諸世尊餘無斷者。時天帝釋即與眉間白毫梵天。將無量梵眾諸餘天子。并釋天王三十三所無量天眾。復有無量魔王眷屬諸餘天眾。皆從億數諸菩薩眾。俱詣佛所住虛空中。高一多羅樹。各以法言歌讚放光如來。彼菩薩眾持諸香花散於佛上住虛空中。變成花蓋。其蓋縱闊一百由旬高一多羅樹。阿難。時彼香花滿四天下。彼四天下所有眾生。於七日中等受天樂。彼等復從虛空來。下住半多羅。於虛空中具四威儀。頭面禮敬放光世尊。縱闊一拘盧舍。圍繞七匝而說偈言。

世尊智行法界中　最上德願久圓備

悕望分別斯已除　不著如雲無窮盡

爾時放光如來告彼諸菩薩言。善哉善哉。諸摩那婆。汝等在彼諸樹下時。一心思惟如是妙義。今已證於不退墮處。斷除生死離諸語言。破壞愛心功德已滿。於解脫門獲如是相。汝於今日應自覺知。摩那婆。是故汝等善作法聲。善稱佛陀善往忉利。何以故。有諸眾生雖多往願。以懈怠故不獲神通。其有比丘比丘尼優婆塞優婆夷。見聞汝等能作神通。便捨懈怠勇猛精進。發起本願勤學汝等。復見汝等躬在我前。為彼無量百千億數諸天大眾。尊重供養生希有心。而作是言甚為希有。如是億數諸菩薩等。於諸佛智隨分得證。我等今日亦應勤求如是妙慧。尊重恭敬供養如來。如此億數諸菩薩等。尊重恭敬供養如來。亦願我等於是法中當得斷疑。更於一切法波羅蜜中常聞解說。摩那婆。彼等若能學汝所行。當得大利。

大法炬陀羅尼經卷第十一

大法炬陀羅尼經卷第十三

隋天竺三藏闍那崛多譯

供養法師品第三十

佛告阿難。爾時有一天子菩薩摩訶薩。名須夜摩。白放光如來言。世尊。我等在於林間有所思念。初來歸敬佛世尊時。皆已諮白。時放光佛從天菩薩聞如是諮。即以神力出大音聲作如是言。如來今者還欲說此三種言教業藏法門。其聲遍此三千大千一切國土。及餘無量無邊世界。所有眾生無不聞者。時彼億數諸菩薩眾。聞是聲已皆集一處。彼大眾中諸天魔梵。及餘無邊諸世界中。人天魔梵一切大眾皆悉雲集。以佛力故。所作事業咸皆休息。俱發大聲稱南無佛。復同唱言頂禮諸佛。爾時諸菩薩摩訶薩眾。因言聲故即時獲得如虛空等願力加持。時彼世尊知諸大眾咸皆大集如是唱已。教念彼聲不緣餘事。因是語故憶念思惟。即能成就一切佛法。

爾時彼諸菩薩摩訶薩復白放光如來言。世尊。今正是時願為我等開示如是三種言教。今此大眾咸皆一心。佛告諸菩薩眾言。摩那婆。汝欲聞是三言教也。諸菩薩言。如是世尊佛言摩那婆。此陀羅尼經中有三種言教方便。何等為三。初句方便名曰尊重。能令聞者歡喜受持。菩薩復問佛言。云何尊重歡喜受持。佛言。以能斷疑事彼尊者而不頓說。但於彼行印相。少分漸用顯示。云何彼行示現印相。所未聞法皆令觀察。然彼行人於三月中奉事尊者。然後始得此三言教。時彼須夜摩菩薩復白佛言。世尊。行人求法。為彼尊者說法大師敷設何座。令三言教常現在前。世尊。彼藏有何相貌。何名業藏。又是藏中藏。何等事令不減少。佛言摩那婆。此三方便彼說法師常現前行。若行一方便即得一藏。何等為三方便。行者於阿字門入第一方便藏。即第一因入初言教。於迦字門入第二方便藏。即第二因入次言教。於那字門入第三方便藏。即第三因入後言教。是中因教化藏三句和合。令彼阿字迦字那字。與人言天言非人非天言相應也。是三種事。皆入彼陀羅尼中。第一言教事。當成初方便。應如是持。第二言教事。當成相業方便。應如是受持。第三言教事。當成不壞盡至方便。應如是持。是中盡至方便者。是彼法師所成就業。爾時應當選擇地分。縱闊正等一百由旬。若二百由旬。若寬博處。過去曾有一億諸佛於中入涅槃者。應於是中建說法處。何以故。彼億數諸佛入涅槃處。即說法處。然於後時當有法師於此出世。彼說法師出現世時有何像貌。若諸比丘及優婆塞。已曾供養億數諸佛。於如是等三言教藏即得現前。既現前已具足明達三種教藏。如是現前明達三藏。其必能說三言教門。善言教故便得藏法。既得藏法亦得阿等三字句法。遂能成就方便法門。若有如是比丘及優婆塞。為說法師宣傳之處。爾時則宜以十六侍者承給所須及以衛護。其十六人分主四事。初四人者。主為法師敷設床座。若敷座時不得過高不可傷下。不得兩䏶不得兩脚。彼高座亦應當以十六重衣莊嚴綺飾。次四人者。常為法師營造飲食。所謂羹飯餅粥種種上饌。五味調適生熟得所。冷不傷氷溫不過熱。乾不枯燥膩不極肥。清淨不污營造如法。次四人者。主為法師往來城邑外假所須。若衣若敷若飲若食若藥若湯。凡是所須依時奉上。不令法師事有所乏。次四人者。主為法師禦侮防非侍衛左右。法師命作悉能為之。恭勤匪懈不憚寒暑。隨遂往來無簡明晦。事不妄舉言無詭謬。常應如是恭侍法師。若諸法師具足行能堪受如是種種供養。當於此時則應為物大師子吼。汝輩亦應於彼師所生大希有尊敬之心。何以故。如是之人難可值遇。所以者何。以能供養億數諸佛。於諸佛所種諸善根。雖在凡地能說如是三教藏門。若彼億數諸佛所作。今此法師亦能作故。摩那婆。是中更有何等希有。若諸如來弘宣妙法是最希有。若於無量阿僧祇劫。所能成就佛菩提法復為希有。或一眾生而能於中不變不異。說如斯法是亦希有。摩那婆。或復有人但能供養如是法師。即為供養億數諸佛。何以故。如是眾生甚難可得。未坐道場已能具作諸佛大事故。摩那婆。汝等應當信如來語。諸佛如來言無虛妄。摩那婆。諸佛如來無所乏少。摩那婆。如來或以一衣一食。隨如來欲幾所時住。即能得住。但是諸佛見彼當來無量劫中無量眾生故。為說斯言教法耳。摩那婆。世間少有直行眾生。惡世眾生多行諂曲造眾惡事。摩那婆。以是因緣我於今日教誡汝等。未來世中莫作是行。汝等常當念如斯事。是故我今付囑汝等。

復次摩那婆。若彼法師說是法時。得自然辯無有斷絕。摩那婆。如阿那婆達多龍王。不被四惱得大神通。出四大河流注四海。隨餘須處皆得受用。摩那婆。又如阿那婆達多龍王。除四種惱放大水聚。如是摩那婆。彼諸法師解脫四種亂意之事。得正定意以慈愍心。為大眾說深法義時。所有樂法諸眾生等悉皆充足。他佛剎中樂法眾生。聞此法已亦皆通達如法修行。於彼法師說法之時有五種障。何等為五。有羅剎女名曰愛欲。為欲惑亂彼法師故。處虛空中以諸異言令法師惑。若彼法師心迷亂者。應當一心專念彼呪。於說法處常須安置如來形像莫令廢闕。亦勿斷絕種種香花。彼女見已即自迷沒。乃至說此三言教訖。令彼法師及聽誦者。皆得明了無有障礙。

爾時須夜摩菩薩白放光佛言。世尊。所言藏義我今欲問。云何名藏。藏有何相。何故言藏。佛言。摩那婆。此如來藏名為無意。云何此藏名無意也。摩那婆。有人出世具足大力。彼自思念。我力能令如此大地除諸山石。乃至亦令無有塵土。是人念已即取鈇钁加功鉋掘。乃至盡形地勢無損。如是次第設令一切眾生皆盡形命攻此大地。終無能損大地界者。如是摩那婆。此如來藏其義亦爾。假使一切眾生。及阿羅漢辟支佛等終不能盡。摩那婆。所言藏者其義如是。具足圓滿無有減少。假使一切眾生及諸聲聞辟支佛等。咸取此藏分散開示。亦無減損故名為藏。如此藏者本義無減。何有天人世間能盡滅也。摩那婆。假有因緣一切水界可令消竭。世間風輪可使不動。一切日月可令滅光。一切星宿可令黑暗。而如來藏終無有變。不減不盡故名為藏。摩那婆。此言教藏有無量種方便業門具足成就。我說少分汝應受持。

爾時須夜摩菩薩復白佛言。世尊。此三言教所有方便。應當得者我等樂聞。佛言摩那婆。如是人天非人非天三種言教法藏門中。初一言教名曰空門。第二言教即無相門。第三言教是無願門。摩那婆。今此三種言教方便業藏法門皆當可得。須夜摩言。世尊。所言人天非人非天三種言教。即是空無相願三法門者。是中云何能令三種和合相應。佛言摩那婆。汝今問我。云何可令和合相應者。是謂阿迦那等三字句門今當和合。是中阿字是陀羅尼方便。迦字是和合方便。那字是盡至方便。云何阿字方便應當奉持。乃至云何那字盡至方便應當證知。摩那婆。是中人言教者。阿字為本。天言教者迦字為本。非人非天言教者那字為本。時須夜摩復言。世尊。彼阿句處即人言教方便。云何和合是陀羅尼。是陀羅尼云何復與空門和合相應。世尊。彼迦句處。即天教方便。云何和合。是為和合。如是和合。云何復與無相和合相應。世尊。彼那句處。為非人非天教方便。云何得與盡際和合。如是盡際。云何復與無願和合相應。云何阿字人教中和合。云何以智知也。云何迦字天教中和合。是無相云何以智知也。云何那字非人非天教中和合。盡至云何以智知也。佛言摩那婆。阿字和合方便者心為根本。是大陀羅尼方便。以呪力和合。節損食飲無餘思惟。合彼空想入空三昧。爾時無復聲息應當稱量阿字入陀羅尼。須夜摩言。世尊。云何得入陀羅尼。佛言摩那婆。從十四句入陀羅尼。此等以為受捨之句阿字與瑟吒字。於此字中有二餘句奢字婆字。是作語言說不動句。摩那婆。言教方便初入阿字及陀羅尼。乃至於空。是人言教汝等當學。如是學已從此更當得餘言教。半月思惟一心精誠。當令自身肌肉損減。摩那婆。如是等句。善思惟已若當證知。天言教者。為眾生故莫起懈心。須夜摩復言。世尊。如是等句云何當得成善思惟。佛言摩那婆。是阿字等十四音。乃至盡於瑟吒二字。皆共和合一切言教受持取證。於是諸佛藏中。所有諸事汝等當見。須夜摩復言。世尊。應當分別阿等十四音。云何彼時瑟吒為障。佛言摩那婆。由此阿字別入餘事。是故瑟吒與阿為障。汝等應知阿及空門人言教業。須夜摩言。世尊。何者人業。佛言摩那婆。人言教者可知可持不耶。須夜摩言。世尊。可知可持。佛言摩那婆。是中可知者。云何觀彼陀羅尼門。不住法義。不住心智。以不住故。爾時即當捨於業藏。此中摩等諸字五五為分。善能住持空及方便。書之板上。法師受持其阿字者。說人言教於彼板上。一切方便是皆得名為陀羅尼。所有言教不可見者板上見故。彼中別有五字為分。第一句者名為娑字。若彼法師得如是義。義便究竟。如彼迦字和合祭祀。諸天教者不入此義。云何不入。如迦為第一。有二十一字。字為一句。如那為初首。有七字為句。三教方便如是受持。此三言教阿迦那等。彼義不斷能作和合。若能和合即能方便。言阿字者是說我也。言那字者說非我也。須夜摩言。是中阿我義復云何。佛言。阿字我者須入乃知。須夜摩言。如是阿字云何當入。佛言。如前喻說如彼幻師以種種機關現諸幻事。汝等當知應如是入。須夜摩言。世尊。彼阿字門復有何義。佛言摩那婆。彼阿即是最初教門。應善受持勿令散失。又復阿者無相無明非實解脫。諸句和合用乃相應。如羅鳥網眾縷和合相應繫縛。當如是持。須夜摩言。世尊。彼第三句那字門者是義云何。佛言摩那婆。如彼河岸不動不流。那字如是。當善受持。應用呪。法莫令斷絕。若受法人。欲行呪法令不斷者。彼諸法師欲說法時。斂容端坐先誦呪曰。

怛姪他　阿迦那　阿迦界　迦那　迦那迦　那那迦　迦迦那迦　阿迦迦那迦　迦那阿迦那　迦迦那　婆鼻殺帝　夜他婆鼻殺帝　夜他伽伽那　多他婆鼻殺帝　多他摩迦舍　那迦舍　那迦那　迦迦舍

法師。爾時眷屬圍繞。即得成此加護方便。護方便故令彼法師心不動亂。說法不斷滅除欲執。須夜摩言。世尊。云何欲執。佛告摩那婆。所言欲執。猶為向時羅剎女名。彼無信心既聞說法謦欬音聲。即與無量諸羅剎女圍繞而來。彼作是念。若使斯人說法教化。必定當斷我等資須。永不復得花香祭祀。亦不得彼飲食眾具。乃至不得驚怖恐動。何緣更得奪他魂魄。彼懷如是媚妬之心。於說法時作諸障礙。種種方便迷惑法師。摩那婆。汝等當知。如是法師未誦呪時或彼擾亂。既誦呪已不可傾動。摩那婆。如是法師因以呪力。護方便故即得說此第一言教。諸羅剎女不復更能為作留難。然彼聽眾亦當諮問法師。如何致是迷惑。法師爾時若覺察者。大眾復當諮問法師。諸有所須一切供奉。若不覺者。當應如是導授法師。今者速須一心觀察是陀羅尼甚深法句。既能觀已則得覺了。十六侍者常當如是承事法師滿足六月。誦呪所須盡皆備與無令乏少斷絕呪業。摩那婆。為令眾生發智根故。勿以懈惰擾亂法師。若於法師所須之時。或為障礙闕減供奉。是人則與一切眾生為法障礙。

復次摩那婆。今我眾中有諸比丘。勇猛精進聲聞漏盡得阿羅漢。所作已辦具大神通。是中最勝有二上人。一名為頂。二名龍德。是等比丘作神通時。即能取彼四大海水安置掌中。又能持此三千大千世界大地一切所有草木叢林。及以諸山若須彌山若鐵圍山大鐵圍山等。是中所有若人若天。若畜生所攝象馬駝騾驢牛狗等。若諸龍夜叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等。如是一切皆內口中。隨所欲去任意而行。所應作已還從口出。其間眾生都不覺知己之所處。出入往來乃至無有嬈害驚恐。又以三千大千世界一切魔王及諸魔眾。盡內腹中往來如本。然是龍德比丘。所獲希有神通力無畏等。假令無量無邊劫中。欲說少分終不能盡。是故如來入涅槃後。如此世間無有威德大勢力時。一切惡魔及諸外道不可降伏。法師爾時應明誡告彼諸檀越及受法人。汝今當能護持是法及以我身一切聽法及受持者不。彼人應答。我今定當守護是法及以法師并受持者。乃至告彼十六侍人。汝為法師辦諸供調。如前所許勿令違異。何以故。若無護法。是時法師設欲施造諸利益事。皆不得行。若有諸人守護法師。復令所須得無儉乏。是人所得功德善根。吾今為汝說其少分。摩那婆。譬如阿耨達池及四大海。所有水聚總置一所。若復有人手掬此水。東方過恒河沙等世界之外。始下一掬。如是次第所有阿耨達池及四大海。彼諸水聚一一皆悉掬置掌中。展轉東行擲過恒河沙世界皆令竭盡。南西北方亦復如是　摩那婆。彼諸世界所說名字。一一名字皆分別知爾許世界。彼諸世界。滿置七寶上至有頂如是眾寶盡皆持用。奉佛及僧過恒沙劫。皆具三種淨心惠施。如是布施所得功德。持以比前守護是法及護法師功德多少。百分不及一。千分不及一。百千分不及一。百千億分不及一。如是乃至過彼算數譬喻亦不及一。何以故。摩那婆。以彼法師能成佛事。是故護法及護法師。獲得如是無量功德。摩那婆。我今為是人言教故。說阿字門。如是次第入於法義。須夜摩復言。世尊。所言義者。其事云何佛言摩那婆。汝等於此言教義藏。所得多少隨分受持。若汝受持此陀羅尼方便門者。汝等不久當得成就。何處成就。謂虛空行處。云何成就。如是無量如虛空等言教中故。摩那婆。以是因緣如來世尊。若見眾生有信根器堪受法教。捨而不說。或時來問復不為解。如是如來則為不善。摩那婆。有諸眾生聞說如是三種方便言教之時。初無識解不覺不知。終不分別如來所說。然佛世尊住於大慈。觀無量劫為眾生說。摩那婆。是諸眾生聞法不受。雖得人身而常遇苦臨終之際。若受後生更增重惱。是故汝等常遇說法。摩那婆。譬如有人於盲者前多設燈燭而盲不用。如失心者裸露而行終無慚恥。雖施衣服彼無受心。如是摩那婆。彼諸疑惑愚癡眾生。聞說不受亦復如是。時彼世尊以偈頌曰。

如狂者持蓋　若瞽設燈燭

裸形擔衣筐　彼愚夫亦爾

摩那婆。是故汝等常應思惟如是法門。何以故。摩那婆。此佛菩提甚深微妙。終不可以淺智能知。所以者何。我今現在說如是法。彼諸眾生尚不能受。我滅度後云何能入難入法中。摩那婆。是故汝等於彼智中常當精勤勿捨重任。汝等既知此法藏已。當應一心枯竭血肉。持是難入三種言教方便業藏。於此三句阿迦那等語義。不斷不捨身業不亂。諸根常發勇猛大精進力。護持開示如來藏已。常應念作如是等事。

爾時彼諸菩薩復白放光佛言。世尊。如來曾說諸佛世尊凡所演說無有覆藏。然則如來壽命半劫法住一劫。世尊。劫盡燒時如是等法當住何處。世尊。諸修多羅不現之時正法當滅。如來正法當云何滅。佛言摩那婆。汝今莫問如斯之事。但念受持如是言教。阿難。時須夜摩菩薩白彼佛言。世尊。此三言教根本不斷十二句者。世尊。先已為一句門少分開示。譬如有人作如是言。我今獨有如是身力如是脚力。能速疾行。我先跨躡須彌山頂。然後當步此大地邊。彼人爾時將發己宅。復作是念。今我不久盡東方邊。如其達者恣意極觀。如是念已即復前行。計其途路亦不過有數拘盧舍。便已告乏欲進不堪。彼先自言支節壯健能速疾行。如是諸力非但頓盡乃更破傷。何以故。彼愚癡人。雖曾耳聽東西南北諸方之名。然未思量地無邊際。妄生是意步地登山。是故始行二拘盧舍。而彼身足皆已傷損。何能遍達一洲邊也。世尊。我亦如是。然今於此無量無邊無有限齊。修多羅中一句文義。尚不堪受。況復能盡諸佛如來應供正遍覺大智境界。如世尊為我等說。東方無邊一切世界。如是南西北方四維上下。乃至十方無邊世界。如來如是一念悉知。又彼諸世界。其中所有一切眾生。一切心行一切發心。一切思惟前後無窮。乃至所經劫數多少。如來如是一念悉知。又彼一切五道眾生。於中所有如是業緣如是果報。如如來說無有變異。於一念中如來悉知。以是因緣我問斯義。世尊。諸菩薩等無有諸功德事而不知者。世尊。我等覺知如是義故所以諮問世尊。我等既覺如是義已不捨語言。世尊。我等不捨斯語言故。大集勝論如法成就。世尊。應於如是教藏法門開示我等。我等亦當如教體知。

爾時放光如來讚彼須夜摩菩薩摩訶薩言。善哉善哉。摩那婆。汝有如是大深淨心巧方便行。今日乃能恣意問我。而實能作方便譬喻。善發斯問如如來心。雖然摩那婆。汝等應當精勤學此所謂問如來事。何以故。如來境界難可得知。諸天世人所不能問。所以者何。摩那婆。世間無有薄福眾生不種善根。而能值遇諸如來者。如來世尊亦不為是無福眾生宣揚法義。如來於彼亦不出世。摩那婆。汝等前在祭火王園。立於樹下入定七日。彼時汝等所因發心。專修精進得生此忍。摩那婆。汝因是句得不退忍。由此忍故得受佛記。汝於當來必定成佛。號曰如來應供正遍覺。摩那婆。豈彼諸天世人有能知此深智業也。惟是如來應正遍覺之所知耳。摩那婆。所有十二句解釋義者。斯亦可以一句說盡。世間無能。惟除諸佛。如是之事誰當信知。亦惟諸佛。汝等於是尚非境界。況復餘人。是中如來依他說法。而令餘人知己修行。摩那婆。諸佛世尊凡所演法令如說行。云何名為如說行也。於是法中讀誦受持修行作業。禪定覺知諸功德等。餘法句中本所不知而今悉知。摩那婆。所言名句者。謂彼語言從他得聞。聞已修得然後證知。摩那婆。如彼諸樹根不可得。如根莖亦不可得。葉亦不可得。花亦不可得。果亦不可得。彼根葉等不可得故。當知一切皆不可得。既不可得。云何可說。摩那婆。此處微妙難解難知。若知是根是莖及花果等。則可言說。若不知根求是葉等則不可得。摩那婆。是中惟一假相可得。摩那婆。如是一切汝等當知。無取世間作第一義相。如來要當為聲聞人說戒行業。如來復當更為他說如是等法。摩那婆。汝等應於如來所聞當如是聞。如來所見當如是見。乃至得證當如是得亦如是證。摩那婆。如其彼樹有可得者。彼根彼莖乃至花果皆亦可得。若使彼樹不可得者。根莖花果云何可得。如是摩那婆。若彼一切法中諸助道法。以名字故是可得者。乃至涅槃亦皆可得。若彼助法不可得者。如是涅槃云何可得。摩那婆。於彼十二句中。我為汝等已數宣說。令多人眾少分開解。摩那婆。於意云何。彼持呪人云何得名持呪人。須夜摩言。世尊。我知持呪人。曰何因緣故得持呪名。世尊。以能持呪。故名為持呪人。曰持何等呪得名持呪。世尊。持此三呪。故名持呪。云何三呪。所謂一者瞿梨呪(隨言嚴惡)。二者揵陀利呪(隨言奪香)。三者摩登祇呪(隨言作惡業)。世尊。持此三呪。故名持呪。佛復問言。摩那婆。於意云何。彼持呪師經幾所時能成業也。須夜摩言。世尊。經十二年業方得成世尊。言十二年業得成者。謂於業中得巧妙故。佛復問言。彼作如是事業。成已得何等利。須夜摩言。世尊。彼命終已墮於地獄畜生餓鬼及閻魔界。何以故。以為世間作諸惡業無有正見。常行殺害劫盜他財。邪婬放恣飲酒妄語及餘惡業。諸是智人所不為者而便故作。摩那婆。若人樂行如是邪法乃至一句呪者。當知是人不解我法。摩那婆。汝觀是人十二年中。惟造地獄畜生餓鬼諸魔王等一切惡業。摩那婆。汝應觀是世間盲人於黑暗中往來輪轉。摩那婆。是人所為應得善處。以於我法隨有作處。不得正信不能正行故。此人若能正信行者則得上生。摩那婆。是持呪人。但為洟唾屎尿聚故。十二年中受彼嚴熾無益苦己。捨身即生大地獄中。摩那婆。汝於是中應念成就諸如來智。欲求一切諸佛慧者。應當成就諸佛正法。摩那婆。如有二人。一為清廉。三日不食腹中飢虛。一為貪嗜。三日之中口手不住。食過滿腹。摩那婆。於意云何。如是二人後若食時何者最美。須夜摩言。世尊。飢者獨美。佛言。如是如是。摩那婆。如來世尊善知時宜。凡所宣說無有妄也。要觀眾生諸根調柔易堪受法。然後隨順為其開演而成熟之。如彼食已增加色力。安隱身心無所患苦。若有眾生聞佛說法。多起疑網迷惑亂心。彼為大患。如是眾生生疑惑已無有信心。無信心故。則不能得真實正法。不捨本心疑惑此法。如是眾生深可憐愍。捨離正法不受三昧諸功德等。以是義故。如來待時。摩那婆。於是三種言教方便業藏之中。說十二句無有變動。當應入彼言教方便。須夜摩言。云何名為無有變動。佛言。摩那婆。所謂初來一切文句次第方便。因彼四十二字莊嚴音句。不以餘音共相雜合。不以餘字更相隱覆。摩那婆。自阿至迦此為初分。是中迦字身受五分。以蔭數分別。作富伽羅相故五分說。彼那字等不復更說。

大法炬陀羅尼經卷第十三

大法炬陀羅尼經卷第十四

隋天竺三藏闍那崛多譯

入海神變品第三十一
佛昇須彌山頂品第三十二

入海神變品第三十一

佛告阿難。時放光如來應供正遍覺捨是師子奮迅大三昧已。即以大慈及一切智。遍觀十方及以大眾。時彼眾中有一菩薩摩訶薩。厥名井宿。本是作寶摩尼家子。時彼世尊即告之言。井宿。汝今能與如來應供正遍覺俱往入彼大海不耶。爾時井宿菩薩摩訶薩白佛言。世尊。如來應供正遍覺。於彼海中欲行佛事。將作何業而顧命乃爾。放光如來告井宿言。摩那婆。大海東邊有一水口。名為燋熱。彼燋熱下。有阿修羅宮殿住處。彼今現有十四菩薩生在其中。我以彼等受大苦故。又欲令彼生厭離故。又不令彼久受如是阿修羅身故。又欲令彼不復造作阿修羅業故。又欲令彼不造種種地獄業行故。佛說是已。井宿菩薩白言。世尊。度海何住。放光佛言。摩那婆。彼燋熱處有阿修羅王。名曰善臂。十四菩薩為彼王子。井宿菩薩復言。世尊。更何因緣斯諸菩薩生彼中也佛告井宿言。摩那婆。汝今不煩重問是事。我等惟應速疾詣彼。爾時放光世尊如是言已。即與井宿菩薩摩訶薩。乘化金翅鳥遊空而進。及彼億數諸菩薩等。亦乘化金翅鳥隨從世尊。復有九十億大阿羅漢。亦各乘彼化金翅鳥隨從世尊。又彼一切人中大乘及祭火光王將。諸兵眾二萬八千。大將為首。又乘八萬調善香象隨從世尊。陵虛而往。其王自在有大威德。彼諸臣眾二萬八千。皆乘白象隨從而行。自外無量無邊諸世界中。一切天龍夜叉乾闥婆阿修羅等。先在放光佛世尊所聽聞法者。各各亦以神通之力從佛而行。爾時放光如來先至大海飯食訖已。渡海南岸東漸而行。至燋熱處遂便停止。阿難時彼世尊住海岸已。即從眉間放一細光。如破一毛為百千億分。其光直入阿修羅宮。遍照阿修羅宮殿已。時善臂阿修羅王。遇斯光明不覺驚起莫能自安。一切修羅皆大恐怖。速疾馳詣善臂王所。白言。大王。宜時觀此阿修羅宮。忽有如是大盛光明。大王。今者將無劫災。非常火事從上起耶。故先見此熾然猛焰極盛光明暉赫。若斯大王。如其不爾。何緣今日阿修羅宮。忽有如是異相現也。時善臂阿修羅王。告諸阿修羅眾言。諸仁者。汝等當知放光如來應供正遍覺。今在海岸欲來臨顧阿修羅宮。諸仁當知。以是因緣放光如來遂從眉間白毫藏處放一光明。如破一毛為百千億分。是彼光明現此宮耳。諸仁者如來光明甚難值遇。不可得見。為汝等故今來至此。諸阿修羅住大海下。境界周圍皆置水道。一一隄防若須彌山。時彼世尊作如是念。此阿修羅惟以驚恐。設險自衛非有他故。即便命召一金剛神名曰火焰。告言。汝為大神能變化不。金剛白言。世尊。我能變化佛復問言。汝化云何。金剛神言。我以神力於水道前一一皆現。兩巨壯人大力可畏。住彼道口。令阿修羅忽見如是偉壯大人。恐怖轉增自然降伏。佛言。金剛汝必能者速為是化。時金剛神承佛教已即以神力於水道前皆各化現。有二化人其形高大若多羅樹。而彼化人以手打拍是諸水道。皆令陷沒直至水輪。時諸修羅皆大恐怖。各相謂言。希有希有。我此宮城深密難至。加以諸大羅剎周衛圍繞。是何怖事而復現前。諸仁。共觀欲何逃竄也。復作是念。我等今者。亦可共往至彼海岸。爾時善臂阿修羅王。知諸修羅皆大恐怖。遂即命彼十四兒言。汝等觀此阿修羅宮。競出如是種種怪異。童子。我等當今宜作何事。時彼童子白父王言。大王當知。今諸修羅皆已處於栴檀林中。有何可怖善臂王言。童子。今放光如來。欲有所作至此海岸。以威德故令阿修羅陀那婆等生大恐怖。彼諸童子復白父言。大王。審知如來應供正遍覺。所由來此修羅宮耶。王言。童子。我今何處有是心想。彼如來應供正遍覺。口初未說我復何事能豫知也。童子復言。大王。自從昔來頗曾見聞世尊來入修羅宮不。王言。童子。我從生來未聞見也。諸阿修羅不信三寶。寧能見佛童子。我初未曾見有因緣而令如來到修羅宮。惟彼諸天共阿修羅大戰鬪時。諸佛世尊方出現耳。以於彼時見諸天勝阿修羅屈。諸修羅等以不如故。驚怖奔波迷失方所。避害藏竄逃入藕根。我於今日以如是想。言佛威靈而諸如來終亦不於一眾生處生不善心起怨憎想。不求過失惟有哀矜。見阿修羅心如刀劍。慈悲普覆現是神通。令諸修羅捐捨惡念得本心耳。爾時放光如來為彼億數諸菩薩眾。九十億諸大羅漢及祭火王。所將六十萬兵將人民。乃至一切天龍夜叉乾闥婆等如是諸眾。皆為化作一金剛神。執杵隨後侍衛守護。又皆化為諸金翅鳥以為乘具。作是化已。趣燋熱口至彼住處。復皆變作非人圍繞。令阿修羅增恐怖故。時善臂王在殿經行。見彼世尊以無量億百千那由他眾前後圍繞。所謂菩薩聲聞祭火王眾。乃至無量天龍夜叉乾闥婆八王眾等。如是見已告童子言。童子。汝當觀此如來應供正遍覺。今以如是大威神故。令諸修羅栴檀林中生是恐怖。童子白言。大王。我等已見。時彼童子覩世尊已。作是念言。此等眾生非以隨宜少分力故能致如是。惟有具足精進力者。乃能若斯眾力來此阿修羅宮。我等今觀如是希有。實未曾見如是奇事。所謂一一人後。皆有如是大可畏人持金剛杵。彼諸比丘亦各一人執持金剛。一切皆乘金翅鳥上。復有無量諸天諸龍夜叉乾闥婆等眾。前故圍繞。復有娑婆世界主大梵天王。各與無量眷屬天眾侍立左右。復與無量釋提桓因四天大王及祭火王乃至無量千數小王。一切圍繞。我等今應投敬如來世尊足下。爾時善臂阿修羅王。知諸子意即告之言。童子汝等今宜隨所樂往。時諸童子白父王言。大王。今者欲為何事。善臂王言。我諸修羅不信三寶。彼諸童子復白父言。大王。若不去者佛當自來。王言。童子吾聞佛者有如是智。不從他聞皆自能知。斯言信乎。諸童子言。大王。實有是智雖不聞說咸自然知。何以故。大王。諸佛如來於彼三世一切眾生所有心念。若生未生若滅未滅皆悉了知。是故一切諸佛世尊無不知者。無不見者無不證者。無不覺者無不忍者。諸佛如來是一切知是一切見。時善臂王語童子言。必如汝言我此殿小。云何得容若斯大眾。諸童子言。大王。我等意見如是眾生無有住處。王復問言。何緣若此。諸童子言。大王。於意云何。此修羅宮住在何處。王報之曰。住在水中。童子復言。大王。且觀今有爾許諸大人眾處此水中。乃至無一眾生及一衣角被沾濡者。是故我等作如是念。如是眾生無有住處。大王。又觀我等所見一金翅鳥王。於中即有無量億百千那由他數金翅鳥王而為乘也。

阿難。時放光如來念彼善臂阿修羅。及念童子言已。告井宿菩薩摩訶薩言。井宿。汝宜速往善臂阿修羅王殿上坐已。即應入是大精進三昧也。於是井宿菩薩承世尊教。直趣善臂阿修羅殿。到已昇殿。端身正念結跏趺坐。即便入彼大精進定。時井宿菩薩即入如是精進定已。三昧力故。即令彼殿東西寬大六萬四千由旬。南北一萬六千由旬。莊嚴奇特七寶所成。而彼眾寶多是無價摩尼真珠。如是勝寶微妙端嚴流布乃至如來足下。眾寶羅網彌覆其上。復於諸處皆懸繒綵。又燒天上種種妙香。彼宮殿外周匝皆有七重濠壍。以無價寶間錯莊嚴。岸高齊等風聚其間。八功德水具足盈滿。其水清淨無諸污濁。於其壍內多有眾花。所謂優鉢羅花。波頭摩花。拘牟頭花。分陀利花。如是諸花滿彼壍內。彼花芬馥猶如天上曼陀羅香。其壍兩岸多有眾樹。所謂天妙香樹。天妙花樹天妙果樹天衣服樹天飲食樹。天眾寶樹天瓔珞樹。天音樂樹。又彼諸壍兩岸多有赤栴檀樹。周匝圍繞。如兜率天宮為補處菩薩之所。莊嚴此殿亦爾。皆是化作。

爾時井宿菩薩摩訶薩一心正念從三昧起。即便往詣放光佛所。到已頂禮如來足下。白言。世尊。我蒙聖教所作已辦。咸為此眾嚴敷座訖。爾時放光如來告井宿菩薩言。善哉善哉。摩那婆。汝諸菩薩知如來念將說斯法。既了知已。依如來教如是作耶。時善臂阿修羅王告諸童子言。諸童子。汝觀此殿何忽乃有如是事業自然起乎。時諸童子即白父言。大王。於是事中不應驚怪。何以故。如來世尊具足神力。如來復有不思議智。今此所作神力少分何足生怪。此又如來弟子所為非如來作。如來世尊別有不思智業。尚非一切眾生境界。豈一眾生而能知也。

阿難。時諸童子即於發心念如來時。如來即知彼諸童子心之所念。遂便告彼諸大眾言。汝等今者一切皆可入彼青相三昧。爾時一切大眾蒙佛力故。皆得入於青相三昧。入三昧已。不覺不知忽昇彼殿。猶如有人夢中遠行。彼諸大眾不動不覺以如來力即昇彼殿。亦復如是。

爾時善臂阿修羅王。見彼世尊及諸一切聲聞菩薩天人大眾。一切皆居金翅鳥上。一切皆有金剛密迹隨逐其後。見此事已各作斯念。如是幻化諸誑惑事。惟我等有。餘人則無復作是念。我今亦應普現如是諸幻化事。作是念已。即事欲作種種幻化。雖發是意悉不能成。乃至於彼一彈指頃亦不能化。而亦不能現一色相。彼身所經出沒之處。莫不皆見金剛力士可畏大身手執金剛放光神杵欲擊其頭。彼見是已即便還攝幻化之事。設欲有作終亦不成。爾時復作如是心念。我曹今日云何忽遇若斯苦惱。令我喪滅是幻術法。我常以此為嚴身處。今定失者何所歸趣。我身不久亦自磨滅。

爾時彼諸童子即白父言。大王。願於今者莫生恐怖。王今宜速敬禮世尊。若離如來何所歸依。凡所至處皆是恐怖。是故惟速禮拜如來。時彼阿修羅王問諸子言。如斯境界是誰作也。童子報言。大王。此等皆是如來境界如來方便。大王當知諸阿修羅。雖有千數諸幻術法不及如來。而諸如來乃有無量不可稱數不可思議諸幻化法。大王。今者欲何所趣。假使即時更入海底燋熱口中望免如是諸大人者終不得脫。大王。今日且少時住如來足下勿過自憂。大王。且觀弟子神通尚現如是不思議事。況如來也。爾時彼佛作如是念。斯諸童子於正法中無有錯謬。我今應當覺以正法而令成就。即彼如來如是念時。諸童子等便自覺知。既覺知已。如是思惟。今此如來憐愍我故而來至此。我於今日應強扶持我父大王詣如來所。彼等思已。各於父所生大敬心歡喜之心。手執父臂或捧身分。競共扶持詣如來所。至佛所已。如彼知足諸菩薩等敬心禮拜。此亦如是。時十四童子及其父王。一切皆以四支布地。頂禮放光如來足下。如是懃慇至於再三。禮已胡跪以手扣頭從坐而起右繞七匝。具尊重心發希有意。時彼童子便白父言。大王。於意云何。如是眾生寧當為彼微少因緣入是海底燋熱口耶。是燋熱口未曾有人能至斯者。所以者何。此燋熱口如是臭穢如是麁鄙。是極惡行眾生居處。是最不信眾生住所。不順父母不事師長。不敬沙門及婆羅門。諸如是輩具足非法眾生之中。今者世尊何為來此。大王。以有大事重因緣故。遂使如來應供正遍覺。自然降臨此弊宮殿。

時彼善臂阿修羅王聞是事已告諸子言。諸童子。我今當集諸阿修羅陀那婆等。設諸供具奉獻世尊。如是語已。即便勅語一阿修羅名曰上軍。汝今可往燋熱上立。吹千音螺并擊大鼓。召諸修羅陀那婆等悉令來集。所以者何。如來世尊及弟子眾今既顧此。吾當辦供奉佛及僧。是時上軍阿修羅。承王勅已至燋熱上。吹千音螺并擊大鼓出大音聲。時大海內及燋熱處一切修羅及陀那婆。諸龍夜叉羅剎惡鬼。乃至海中所有眾生。聞是聲已皆大恐怖。作如是念。何緣今日諸阿修羅出是大聲。將非諸天與阿修羅興大鬪戰。乃於今者吹貝擊鼓有是大聲。如是念已。一切皆集善臂王所。白言。大王。今日何緣吹貝擊鼓。得不有彼諸天事乎。爾時善臂阿修羅王。即便告勅諸阿修羅及陀那婆等言。汝等當知如來正覺今既降此。吾將獻供故命汝等。無他事也。

爾時諸阿修羅陀那婆等。聞王教已即共上殿。皆見彼殿希有莊嚴。假使一切諸天及人乃至龍宮。亦未曾有如是殊特微妙嚴麗。彼既見已心生歡喜。歎未曾有白言。大王。何故今日此宮殿中乃有如是大莊嚴事。我觀諸天及龍宮處。初未曾見若斯事也。王時答言。汝今雖見尚未覺知誰心願力所能為此。大王。我實不知誰之所作。善臂王言。汝應當知今此有佛號曰放光。及諸聲聞大菩薩等。乃至一切天人大眾皆來住此。彼佛弟子名曰井宿。是大菩薩摩訶薩也。坐此殿上惟心願力。能於一彈指間即便化作是莊嚴事。爾時善臂阿修羅王與九十億那由他諸阿修羅及陀那婆諸龍等眾。乃至大海所有眾生。聞是鼓貝出大聲時。心無異慮不作餘業。各作是念。今日海中欲有何事。彼善臂王吹是大貝擊此大鼓。

爾時善臂阿修羅王及大兵眾昇殿遍觀。見彼如來乃為無量百千大眾周匝圍繞左右前後。有千數眾無量億數。無量百億數。無量千億數。無量百千億數。無量那由他數。無量百那由他數。無量百千那由他數。復有無量聲聞大眾人眾天眾。無量梵天眾。無量淨居天眾。亦左右圍繞彼佛世尊。復見所有諸聲聞眾。若出家若在家。若天若龍。一切皆有金剛力士執金剛杵。光明熾然甚大可畏。隨逐其後守護彼等。復見各乘金翅鳥王。如是見已心生奇特歡喜踊躍。各作是念。是等皆悉大神通力故能來此。汝等當觀此希有事。是佛世尊有一弟子。於彈指間以心願力。能為如是大莊嚴事。亦此放光如來有大神通具力無畏能為斯耳。彼聞是已。一切皆起未曾有心希有之心殊特之心。發是心已一切皆悉同意同心至心敬重。在如來前身體布地禮敬尊足。

阿難。時放光如來知阿修羅陀那婆等皆有如是至誠心故。於少時間即便入於水澄三昧。彼佛如來入三昧時。諸阿修羅及陀那婆。蒙佛力故得宿命智。皆得自見過去所作諸阿修羅業因緣事。既見此已生大苦惱。各作是念。我於往昔造諸惡故。今日生此阿修羅宮。由作種種不善業故。得如是等可畏大身。然此三千大千世界。無有眾生能造如是可畏恐怖大惡業者。而諸修羅各自入定。皆悉覩見往昔本業。既覩見已生大恐怖。慮命終後必墮地獄。生地獄時身量大小。及諸苦報咸悉明了。所謂獄卒諸罪人等。手持刀劍斤鈇牟戟[矛*(替-曰+貝)]矟杵棓種種苦具競來迫身。又復覩見鑊湯鑪炭炎熾猛火。山河灰糞皆悉充滿。除地獄已其餘更無。如是嚴赫熾然苦具。彼見是已復生大怖。假使世間七日並出。天地萬物盡皆消融。比茲猛火不得為喻。覩是事已各相謂言。我阿修羅及陀那婆。須臾之間悉皆滅沒。今日之計將何所出而可獲免。阿難。爾時放光如來舉金色手。令諸修羅及陀那婆皆悉起立。各各皆見放光如來以金色手親摩其頂。以見如是大神力故。於如來所更起重心。於是皆共右繞七匝合十指掌。復繞七匝住於佛前。爾時善臂阿修羅王。整理衣服偏袒右髆。右膝著地合掌一心。而白佛言。世尊。惟願如來及諸大眾。憐愍我等受是微供。爾時佛告善臂王言。諸阿修羅。如是如是。時諸修羅既蒙許已。皆大歡喜踊躍無量。從彼眾出詣佛足下。白言。世尊。蒙垂哀許隨宜備辦。

大法炬陀羅尼經佛昇須彌山頂品第三十二

阿難。爾時放光如來欲從大海燋熱口出昇須彌頂忉利天宮。時天帝釋即使命一主食天子名曰慢上。作如是言。汝所造食得成辦不。食天答言。唯然天王。食皆辦具。天帝復言。汝辦幾何。食天答曰。隨須多少我能應時。於是天帝聞食天言。如一瞬頃已住佛前。白言。世尊。願知此時。爾時放光如來告善臂阿修羅王言。善臂。汝今欲見須彌山頂忉利宮不。善臂白言世尊。今日誰當聽我至彼須彌山頂受天樂乎。佛言。善臂。汝可來也。乃至一切阿修羅陀那婆等。我悉能令至彼山頂天王帝釋善法殿上。隨諸所須恣意而食。時善臂王即白佛言。世尊。彼上諸天與修羅及陀那婆等世興鬪諍。今日云何得有斯事。佛告阿修羅王言。善臂。汝今當知如來言教正汝心念。我於今者能令汝等諸阿修羅與彼諸天和合聚集共處宮殿。無令一人有苦迫者。

爾時世尊告天帝釋言。憍尸迦。汝宜速還當為爾許諸大眾等敷設床座。時天帝釋即白佛言。世尊。謹承聖教。於是天帝自燋熱處沒。於須彌山頂出。爾時天王勅一敷設天子名曰氐宿。汝今速詣善法殿所。敷諸床座以擬世尊。彼敷設天奉天王教。趣善法堂欲敷床座。已見如來與諸弟子及諸天眾諸梵天眾。諸阿修羅陀那婆眾。一切人眾皆先坐訖。爾時敷天見佛大眾先坐已定。使欲設食白帝釋言。天王當知。今者如來與諸弟子天龍大眾。咸先坐於善法殿訖。時天帝釋作如是念。希有希有。此忉利天極成迷謬。世尊。今有如斯神力而我天等不覺不知。又見如來幸其宮殿。歡喜踊躍不能自勝。於是天帝釋尋即告一算天之子名跋利沙。汝今速往擊是天鼓。令此忉利諸天及時雲集。跋利沙天受天王勅。遂極其力撾擊天鼓。時諸修羅陀那婆等。聞天鼓聲悉皆驚怖。發如是言。苦哉苦哉。我等今者大厄時至。汝等當知是天帝釋以大幻術。誑誘我徒而令至此。時天帝釋知諸修羅心生恐怖。重復告彼阿修羅王。汝等勿怖。我向為集忉利諸天擊是天鼓。幸無他慮。爾時三十三天。各與無量百千億數眷屬天女詣善法殿。到已頂禮彼世尊足。心大歡喜各相謂言。汝今當觀如來世尊大神通力。諸阿修羅及陀那婆常居地下。今乃能令至此天上。爾時天帝釋勅三十三天曰。汝諸天眾。咸各一心勿念餘事。惟思供養如來大眾。彼天帝釋如是勅已。以自所食諸供養具。奉上世尊與弟子眾。及祭火王一切人眾。諸阿修羅陀那婆眾。欲界天眾諸餘天眾。無有算數不可稱量。如是等眾皆來會坐。彼等一切食眾天味悉得充滿。如彈指頃飯食咸畢。當爾之時。帝釋天王立食不坐。覩佛世尊飯食訖已。喜踊遍滿不能自持。斂容合掌住於佛前。

爾時世尊告善臂阿修羅王言。善臂汝來。從今已去與此天王。解除宿怨生歡喜心。汝亦是吾聽法弟子。汝等二人常應和合。行如來法勿復戰諍也。時天帝釋及善臂王共白佛言。世尊。諸阿修羅及以諸天恒有鬪心。終不能得自生歡喜。幸蒙世尊威神德力。令阿修羅至此天宮。時彼二王如是語已。彼放光佛告天帝言。憍尸迦。汝於今者莫作是語。何以故。今日之事。乃是汝斯十四童子菩薩摩訶薩慈悲力也。是故憍尸迦。汝當知此十四菩薩往昔因緣。過去於此三十三天中生。見此諸天常念與彼諸阿修羅興大戰諍更相殘害受諸苦惱起大慈心。願我未來得生於彼阿修羅宮與善臂王七大夫人各為二子。既生彼已我應教化彼阿修羅與此諸天。常生歡喜無復怨心。如果所願假令於彼住壽經劫亦不敢辭。憍尸迦。以是因緣斯諸菩薩於此天沒為善臂王子。然而此等自度智力。不能獨成如是大事。是故今者請求如來應供正遍覺。令彼速出燋熱之難。此等在彼發如是言。願諸世尊哀愍我等。我等今在大厄難處。雖有本願不獲剋成。今所生處多諸大苦大險巨難。設我生彼大地獄中。終不捨離本誓願心。憍尸迦。汝今應知。此諸菩薩於彼昔時有如是願。憍尸迦。於意云何。如來世尊能護持是諸菩薩不。天帝釋言。如是世尊。如來能為一切畜生豺狼狐犬乃至蚊蟻而作護持。何獨菩薩摩訶薩等斯輩能為一切眾生無救護者。為作救護。猶如生盲處於無明大黑闇中不能自出。彼能散除亦復如是。

爾時放光如來告天帝釋言。憍尸迦。汝今問此阿修羅王。汝今樂住此天處不。時天帝釋承佛聖旨。即問善臂阿修羅王曰。仁者。汝聞世尊言教以不。善臂王曰。如是如是。惟大天王。帝釋復言。仁者。汝今實願處此以不。善臂王言。天王如是之事不應致問。何以故。我諸修羅今所生處。假使亦有諸栴檀林及餘別所。惟甚臭惡。寧敢望是諸天宮殿。直以世尊大慈威靈普及一切。令我至此須彌天宮。天王。汝之問我。我願如是。我應問汝。汝不應問我。何以故。是三十三天自然福報無所乏少。我諸修羅不能為福。多事諂誑自茲已外餘皆乏少。是故我今貪樂此處。復次天王。我今重白。諸阿修羅長夜願樂須彌山上。食諸天味飲蒱桃漿。為此三事常與天諍。以是義故亦有乏短。以短乏故受諸苦惱。於鬪戰時彼四天王。以種種杖擊害我等退走本處。天王。以是因緣。我應問汝。不應問我。復次天王。譬彼丈夫貪欲女人。以諸財寶多為方便。彼雖相許未會求心。是人爾時長夜憂苦。後時彼女果獲一來。天王。於意云何。彼時丈夫既獲是女為極歡不。天帝釋言。如是如是。阿修羅王善臂復言。如是天王。諸阿修羅恒有是心。令我得居須彌山頂。諸天之事我盡見知。是故我今願樂住此。若不樂者何事須問。復次天王。如彼商主。欲入大海求諸珍寶不顧危險。是人棄家始達海岸。忽值眾舶載赤栴檀。自然而至。或種種船異寶充滿一時競來。天王。於意云何。彼時商主。不經險難多獲異寶復極歡不。天帝釋言。彼大商主喜誠無量。善臂復言。如是天王。諸阿修羅及陀那婆。不殖善根不造功德。今者忽獲難至之所。若不歡甚。無有是處。時天帝釋與阿修羅王。二俱歡喜共詣世尊。頭面禮足住於佛前。爾時世尊語帝釋言。憍尸迦。汝與修羅大鬪諍事得寧息耶。又與修羅及陀那婆鬪諍因緣得斷除未。時天帝釋白言。世尊。我蒙佛教已成一味。唯然世尊。而我初無如是惡心害諸修羅。但是修羅甚可憐愍。頗修苦行得少身力。心懷不忍好與我諍。世尊彼輩不知我有乘象其名億頃。若使此象一奮怒者。即能乾竭彼大海水。如其交陣大戰鬪時。復能化作巨壯大身。如須彌山住持大地。四足及鼻。隨以一足亦如須彌。世尊。當知彼象其身幾大。彼大海水復多少耶。佛言。憍尸迦。如是如是。時天帝釋復白佛言。世尊。我於爾時作如是念。我有如是不思議象。我既乘已復如是念。觀諸修羅陀那婆等。誠大愚惑不能覺知。我有如是不思議力。世尊。今且置茲身外大象不思議力。而我復有右手所執大金剛杵。我復作念。若使我今試放手中所執金剛。其所住處四大海內。諸阿修羅及陀那婆。所有宮殿一時滅壞。世尊。我今雖有如是神力。終不起心欲壞彼等。世尊。其有不退轉地菩薩摩訶薩。被他縛時若他打時。若他割時若他截時。欲報害者終無是處。惟佛世尊自知是事。世尊。若彼菩薩摩訶薩對是事時。自應常作如斯善念。我捨自身一切樂已。世間所有欲離壞者。我要當令彼還和合。彼時菩薩常當念行。如是慎意不亂其心。恒須念法。世尊。我從今日順世尊教。如世尊教。又如諸佛弟子。各還供養諸佛弟子。我等亦當各各自相恭敬供養。世尊。我從今日凡是飲食。悉皆與此善臂阿修羅王分張共食。諸餘阿修羅陀那婆等。咸施無畏不令恐怖也。

大法炬陀羅尼經卷第十四

大法炬陀羅尼經卷第十五

隋天竺三藏闍那崛多譯

天伏阿修羅品第三十三
阿修羅本業品第三十四
雜類本業品第三十五
說無相品第三十六
勸修行品第三十七
三字門品第三十八

天伏阿修羅品第三十三

爾時世尊告天帝釋言。憍尸迦。汝今善能以四種法。開示攝受諸所須者。寬大開覺皆能令彼自厭生處。不令退轉菩提之心。時天帝釋白佛言。世尊。我今能令諸阿修羅陀那婆等厭離生處。世尊。然我無智不能知彼退不退也。

爾時天帝釋有一主兵天子。名曰善面。天帝告言。善面。汝今疾至我常所乘億頃大象王所。當以左手拊其脇上。明告之言。億頃。今者天王令我勅汝。當現自身莊嚴之事。時善面天承天王勅。即向億頃大象王所。如天王勅。即以左手拊其脇上。而告之曰。億頃。今者天王令我勅汝。宜自現身大莊嚴事。爾時億頃大力象王。見善面天傳王勅已。於是便念大身力通。念身通已先以四足滿四大海。四大海水一時涌波。與須彌山高下齊等。復於四方遍四大海化作四頭。一一頭上各有一鼻。四海所有四修羅宮。及四燋熱所攝境界。爾時象王。即以四鼻周圍繞取擎置頭上。其餘一切阿修羅等。住在忉利天王宮者。亦皆以鼻周圍卷取置之頭上。置頭上已。象身即時出大聲言。汝等被縛。汝等被縛。如是至三。爾時象王頂持前事隨意而行地不陷沒。諸阿修羅各作是念。嗚呼嗚呼。我等一切悉當喪沒。諸是眷屬宮殿城隍悉為他有。時彼修羅復見燋熱悉入象口。既見如是可畏眾生。則於自身生失沒想。遂大迷亂莫知本心。失本心故是諸修羅過去所有諸諂誑事皆現在前。見此事已復生厭想。我身須臾當自磨滅。願我更莫見如是類可畏眾生。

爾時十四童子菩薩白父王言。大王。我等今者。欲作何方而得脫斯大象之難。爾時善臂阿修羅王及陀那婆。一切皆悉生大恐怖。迭相咎責悔先所作。時諸童子各作是念。此諸修羅及陀那婆。今既到斯大困厄處。我等試觀彼能斷是諂幻惡不。如是念已遂白父言。大王。當知我今所見大恐怖事。將不同彼諸幻夢耶。時彼阿修羅王。於少時間便自覺悟。童子復言。大王。是何事也。時善臂王告童子言。我等惟合見如斯事。何以故。諸阿修羅陀那婆等。素無善根專行惡業。常於眾生起毒害心。不於一人生慈善念。惟思殺害惱他眾生。增長一切不善之行。恒住如是瞋恨心中。但行如是戰鬪諸事。破戒因緣今受是報童子復言。大王。我等今日以何因緣。令象歡喜脫諸修羅陀那婆等困厄事也。善臂王言。童子。除此神已更有何神大於是者。童子白言。更有大神。所謂如來王等。今者皆應起立。爾時大眾皆從座起立象背上。復令一心合十指掌作如是言。南無善神。南無勝神。南無大神。我等今者咸共歸依。勝一切神。是無上神我從今日。終不復作如是諂誑。願不更見如是大厄。爾時彼諸童子菩薩復作是念。我今當令諸阿修羅恭敬合掌自悟諂幻。既自覺知即除諂幻。如是念已。復告彼諸阿修羅言。汝今可來歸佛法僧。諸童子等自相謂言。我已令彼於佛世尊深信不退當得解脫如是大難。爾時天帝釋知諸阿修羅陀那婆等悉調伏已。告一天曰。汝今宜往彼象王所。密宣此呪。

訶訶滯　迦耶婆訶滯　難陀陀　浮底　曷薩多曷多　阿揭車答梵　娑婆禰　鞞舍南

爾時象王聞是呪已。即便收攝如是變化諸莊嚴事。還至本處以鼻卷取諸阿修羅陀那婆等。悉持往詣天帝釋前。

爾時世尊告天帝釋言。憍尸迦。此大象王與阿修羅作何事也。天帝白言。世尊。我等諸天雖有如是化神通力。而我更無殊異神通調彼諸根。佛言。憍尸迦。汝今信佛如來不耶。天帝釋言。我等今日深信如來歸依如來。世尊。然今此等諸阿修羅及陀那婆。亦須教示此是如來大智境界非我所知。佛告天帝釋言。憍尸迦。汝於今者當應教示諸阿修羅。何以故。諸阿修羅陀那婆等。皆受天報。彼受報時多有亂心。是故應須開示彼等二種悔法。

大法炬陀羅尼經阿修羅本業品第三十四

爾時天帝釋復白佛言。世尊。以何因緣。諸阿修羅乃生如是燋熱口中。寧當無有諸功德法。出彼燋熱至四大王宮殿住處。而彼獨有往昔惡願無一善法。其後壽終生於惡道。世尊。我等於中如是思惟。彼既專造諸不善業。生於惡道得如是身。云何而得有大神通。世尊。以是因緣我於是中心生驚疑。是故我今問佛世尊。如斯義處當云何識。佛言。憍尸迦。以是因緣我今為汝作諸譬喻。以譬喻故令汝得解。憍尸迦。夫著生處者即是凡夫。貪染住處言此是畜生。由造此業彼等分別諸有生處。今捨此處當生彼處。有人命終受後身時。或勝或劣。然作業時即起大願。令我彼身長時受報。勿使彼身壽命短促。彼等或生畜生道中。所有受身因種種業得種種名。而彼生身及與名字。乃至過去種種諸業。凡所成就皆現在前。彼畜生身還得如是畜生名字稱實自名。所謂我是鳥也。我是奢拘尼也。我是龍也。我是乾闥婆也。我是阿修羅也。我是陀那婆也。我是金翅鳥也。我是象也。我是馬也。我是駝也。我是驢也。我是牛也。我是水牛也。我是狗也。如是乃至一切畜生。凡所受身一切皆是依身立名。憍尸迦。我於彼時作如是言。汝等諸天所得名字亦因業緣。憍尸迦諸阿修羅所受生處。皆由往業今得是身。汝應諦聽。昔在人中違背正法。由違背故今生此處。或復當生。或時生已。憍尸迦。如是等業應當諦聽。聞已奉行為人解說。何以故。不欲令彼更造是業復生此故。惟欲令其斷惡業故。

佛復告彼天帝釋言。憍尸迦。汝今應知。若諸比丘比丘尼優婆塞優婆夷。依佛如來正教修行。於佛滅後作富伽羅相行異種法。彼若住於富伽羅相行異法時。或念奢摩他事。不能依於如來正教。自心分別富伽羅相。妄念現前若百若千若過是數遂樂住此富伽羅相中。而即用為奢摩他事。為世間說法。又亦不依如來所說毘婆舍那事。不能分別富伽羅相。亦不衣止毘婆舍那。然彼眾生但為一切衣服臥具飲食湯藥。往來遊止聚落城邑。或有具足五神通者。或四或三乃至不得一二通者。皆毀正行行如是法。彼既如是違背聖教。破毀禁戒。佛諸弟子能說空者。終無復有以諂誑心荷負一切佛菩提事。若有不依如來所說無相法者。則亦不能通達如是無相之法。彼既不達如是法相。便應入於大邪見路。當知彼人著於此處。如是住著。終無有能教化之者。亦無可以遮障之事。彼等住此執於諂幻。若諂誑行。即還得是不現形報。如是等人永於一切佛菩提中。不能顯現如來所說四雙八輩丈夫大人墮僧寶者。彼人於中永無其分。何以故。以彼喪失如是法行。猶亦受他承事供養。若人於是諸世尊所。讀誦受持乃至一四句偈解其義理。彼等如是不可承事。乃至盡壽共一處坐。命終之後生是惡處。以彼恒常修習諂幻。發願彼處。故彼等於彼修習不捨。而彼人以諂誑心故。生人間時。於如來所說不能通達　亦不具足。惟行惡行。乃至盡壽生如是處。以其往昔作如是業。盡壽生彼大地獄中。憍尸迦。是為諸阿修羅受身因緣。汝應憶持。

大法炬陀羅尼經雜類本業品第三十五

爾時佛復告天帝釋言。憍尸迦。諸餘所有畜生之類。業行果報者。如彼受身。既受身已復捨心藏。隨受何身。造業願求復受彼身。從何所來得受此身。彼心所作行差別事。我今當說汝應諦思。時天帝釋即白佛言。世尊。今正是時惟願具說。四眾聞已依教奉行。佛言。憍尸迦。若欲遠離諸如是等畜生身者。於此法中應當依行。若有能於如來所說少分開解。即得斷除畜生身中諸苦惱事。

爾時佛復告天帝釋言。憍尸迦。云何夜叉。言夜叉者。隨所受身得夜叉名。云何知也。彼於往昔在餘世界造作惡業。受得如是不安樂身。故名夜叉。彼時少分造作惡行生如是心。若彼諸師教誡之時。作如是言。善哉尊者。如是之事我自能為。尊者何須數教導我。彼人佷戾忘失本心。彼時既發是惡心故。得夜叉身不受餘報。雖似人身不與人同。以能具足夜叉因緣。受是惡身不住一處。憍尸迦。是為夜叉受身因緣。汝當憶持。

爾時天帝釋復白放光佛言。世尊。我今更問羅剎因緣。云何得受是羅剎身。復以何義名羅剎也。惟願為我分別解說。佛告天帝釋言。憍尸迦。若出家人若在家人。聞佛世尊所說經教。不能隨聞如法修行。惟諂誑心為人說法。作如是言。汝今應當護持此法。而自不能順教修行。但為名聞利養徒眾故發是言。然無實行。復發是言。汝護此法此法可護。雖作是說本心惟求多人識知。多獲財利遊行聚落往返城邑。見他比丘先處城邑或見後來。告求衣服飲食醫藥。懼其勝己侵奪名利。覩是事故心生熱惱欲求傷害。或時鬪諍於彼比丘乃檀越所並生惡心。以惡心故。命終便墮羅剎鬼中。憍尸迦。是為羅剎受身因緣。汝當憶持。憍尸迦。是故若彼出家在家樂法之人。聞是法已為他正說。何以故。於惡世中說如是法。復能行者斯人難得。憍尸迦。於十方世界中。如來應供正遍覺出現甚難。帝釋復言。世尊。如來應供正遍覺若不出世。誰當說是受身法耶。佛言。憍尸迦。汝今不應問如是義。何以故。如是之義。諸世間中恒常充滿。然於彼時無是問者。何以故。當知爾時多大恐怖。諸佛世尊不出世故。帝釋復言。世尊。若諸辟支佛。出於世間作何利益。佛言。憍尸迦。若其諸佛無所說時。彼辟支佛出世間耳。憍尸迦。如轉輪王知命將終。集諸大臣遍觀眾子。無有堪紹聖王位者。彼時眾內若有具足聖王相者。不應待問即自陳說。何以故。恐彼時眾於此大事有疑惑故。如是憍尸迦。如來應供正遍覺亦復如是。見此世界無復威光。欲知法故。為彼辟支建立功行。

爾時天帝釋復白放光佛言。世尊。諸阿修羅及陀那婆等。所有名字其義云何。佛告憍尸迦。汝等諸天亦得名為阿修羅也。天名修羅。言修羅者即阿修羅。云何修羅即阿修羅。憍尸迦。諸阿修羅見諸天等於勝宮殿受五欲樂。見此事時常作是念願令我等得作修羅。作是念已即自思惟。更於何處別有修羅。如我所見我真修羅我是修羅。為是事故復立別名名阿修羅。天帝釋言。世尊。阿修羅等實有是事。爾時天帝釋復白佛言。世尊。陀那婆。陀那婆者義何謂也。佛言。憍尸迦。是陀那婆立名因緣及受身法。今當解釋。若人於佛教法少有違背。是故建立如是名字。帝釋復言。世尊。所言違背其義云何。佛言。憍尸迦。有人往昔曾為沙門行不淨行。受納施主衣服臥具飲食湯藥。於行施時復教施主多作障礙。或有欲施大眾之時誹毀施事。以不隨喜布施事故成不善根。是人壽終必定生彼陀那婆中。毀施行故名陀那婆。憍尸迦。是為陀那婆受身因緣。汝當憶持。

爾時天帝釋復白放光佛言。世尊。所有諸龍及毘舍闍。并餘畜生凡受身者。所謂飛鳥若烏若鼠郎。若馬若牛若驢。若師子若虎若象若豹若兔。乃至微細受身眾生。有何業行得此等形。此告憍尸迦。是諸畜生造作惡業。獲如是身多受苦惱。憍尸迦。此三生處更不須思。亦不假見。復何用問。憍尸迦。若有眾生或人非人。不信佛法謗毀僧眾。設有信心不能清淨。以無淨心還生濁處。何以故。如彼野干不作師子及師子事。惟除方便慰喻斷諍。分別二名得名師子。如是憍尸迦。若有眾生不知分別如是諸法。既不生信亦不思求。如是癡人必墮惡趣。

大法炬陀羅尼經說無相品第三十六

爾時放光如來復告天帝釋言。憍尸迦。若人分別如是法句。於真如中終不可得。何以故。彼真如中人不可得。天不可得。阿修羅不可得。陀那婆不可得。諸神羅剎亦不可得。乃至一切諸趣皆不可得。如是一切既不可得。寧當得有是誰所說。云何而說何故有說也。何以故。憍尸迦。於中乃至不見。不見者。及餘一切生句處所。惟除彼諸如來方便念時於此陀羅尼法門修多羅中方便說耳。若有說者。應當先作如是思惟。彼終不離此十二句。云何十二。謂阿字門及迦字門。是中當須識知己行。帝釋言。世尊。我今云何能知己行。佛言。憍尸迦。彼迦字者。當用長聲結大法藏所有音句。此為億數諸菩薩等。於結集中誰有誰無誰成誰壞。其阿字門者。遍入一切文句音中平等開發。所謂不見能見。見已則能顯示光明。是中光明。當知即是此陀羅尼修多羅法門中出。帝釋復問。是中何者名之為然。佛言。憍尸迦。是中阿字名之為然。迦字出光那字能見。帝釋復問。云何能見。佛言。憍尸迦。應以他境界智願樂故見。若能如是起求樂者。自然入是三句方便得不斷絕。如前譬喻及方便說。應當如是信行如來清淨不清淨根本處所。此根本處。無根無句無有枝葉。故能示現如是言說。云何無根無句能示現說。云何無根無有枝葉。以無處可求根句枝葉故。應如是說。復次憍尸迦。譬如眾鳥無神通力。然能飛騰於虛空中。彼鳥在空以自業習。乘風力故便能遊行。而亦能知所行遊處分齊多少。如是憍尸迦。此三法句。汝等亦當知其限齊。何等句長。何等句短。何等句中。何等須持。云何得知此等和合。是和合句其量寬狹。若是方便但如化者。其間云何得有言說。復何因緣而不可說。若欲破此三種句門。彼若問時云何解釋。

時天帝釋復白放光佛言。世尊。此陀羅尼修多羅法門三種句義。我今云何能以智慧分別解釋。惟願如來方便開示。得令我等分別知也。佛言。憍尸迦。吾已為汝分別解說此三句門。直是汝等聞已不持。還即忘失。而復鄭重諮問於我。帝釋白言。世尊。如來誠已為我宣說此三句義。然是三種有十二句以為眷屬。得是根本方便業藏。而我今者不善受持尋致忘失。世尊。我等咸以不奉聖教。是故莫知如來所說。若使如來更為我說十二句者。我當依教一心奉持。佛言。憍尸迦。汝知如來方便分別解說句門義不。而汝方便設如是問。我亦為汝悉分別已。

大法炬陀羅尼經勸修行品第三十七

爾時帝釋復白佛言。世尊。如佛所說我如是解。實即不離三種言教業藏行法。如來所說阿字等門。我已少分能得解了。而更於中思惟決疑。不及世尊一切明了。佛言。憍尸迦。如來世尊智慧明了。無有斷絕亦無疑碍。如來智辯非汝所知。如來所行。若經無量時節劫數。乃得明了。如我先已為汝等說。汝當精進修行此業。六日六夜心念阿字。又於六月當念迦字。復於六年念彼那字。復次憍尸迦。彼菩薩摩訶薩若於六日六月六年。專心念是阿迦那等三字法門。所獲功德超勝於彼。億數劫中行一切施。何以故。憍尸迦。假使菩薩億數劫中所行布施詎能有幾。假復億劫恭敬供養諸佛如來一切所須。福亦無幾。設使億劫多修業行心不散亂。所得果報斯亦可言。憍尸迦。其有行此三教業藏阿迦那字。經於六日或復六月乃至六年。所有功德無問多少。一切當得成就佛慧。憍尸迦。我今所說三教業藏。若有行者。若受持者。若知見者。悉皆得入如來智地。諸如來智皆從是出。諸佛如來莫不歡喜。以能隨順諸佛所行故。復次憍尸迦。且置斯事。若人六日六月六年。持此三法。又復於前歲數。修行此法心無異念。不作餘業不論餘事。專修此業受持不捨。思惟義理能自了知。假使億劫供養承事諸佛世尊。所獲果報終不及彼。復次憍尸迦。若菩薩摩訶薩發大精進過彼時數。念是三門攝受諸法。所獲果報無量無邊非復前比。若人於此不能修行不發心念。當知是等甚大愚癡無有智慧。復次憍尸迦。如是等義云何知耶。譬如電光出時無所從來亦無住處。然為眼見。又如放火風力等持眾緣和合火光乃盛。而彼火界終不離風。如是憍尸迦。若欲成就深利智慧。要必當應精勤觀察三教藏法。深智乃成。如是深智不離三法。復次憍尸迦。如人用功積集草木。安置小火或吹或扇。須臾之間成大火聚普遍世界。諸火及風因緣和合出此火光。用是心力精勤觀察三教藏法出大智光。遍照一切亦復如是。爾時天帝釋復白放光佛言。世尊。如來所說此三句義。當於六日六月六年。至心念是阿迦那字。世尊。於六日中當云何念。如是念已見何相貌。佛言。憍尸迦。何名阿字。言阿字者。謂一切言教於此出生所有句偈。或時忘失音義闕少。若心念時。若於板上書寫。入此阿字門時。句偈諸法先所忘失皆自憶知。所不知者悉簡上現。如是書字皆因手力心不散亂。不住於空而得成字。猶彼大炬。是諸字中阿字最初最上最勝。云何最初。最初稱之故名最初。憍尸迦。諸餘眾生無智慧者。當須諮問久行菩薩。如是一切句義言論。阿字發起是初宮殿。憍尸迦。汝等善持此阿字門。

大法炬陀羅尼經三字門品第三十八

阿難。爾時彼佛眾中復有一菩薩摩訶薩。號上名意。從座而起。偏袒右髆右膝著地合掌恭敬。白放光佛言。世尊。如來已說是三字門阿迦那等。言阿字者是人言教。言迦字者即天言教。言那字者即非人非天言教。如是三法如來雖作種種譬喻方便顯示。欲令我等少分開解。然此三字法門義趣深遠。我實愚闇未能明了。惟願世尊具分別說。如天言教異人言教。非天非人異二亦爾。以是三義和合。於彼阿迦那字。當令我等善分別知。此為人言。此為天言。此為非人非天言也。

阿難。爾時放光如來告彼上名意菩薩摩訶薩言。摩那婆。彼諸菩薩摩訶薩等。終亦不可以世間智能知如是法門義處。摩那婆。若有菩薩摩訶薩但為憐愍諸眾生故。求勝一切世間智慧。如是諮問佛世尊時。然後乃知三藏義處。摩那婆。汝今能知如是大眾住何處也。上名意言。世尊。我知此眾今皆住於須彌山頂。佛更問言。是須彌山復依何處。上名意言。依於大地。復問。彼地依何而住。上名意言。地依水住。復問。此水依何而住。上名意言。水依風住。復問。此風依何而住。上名意言。此風與火共相依住。世尊。如是諸界各相依住。此火與風以多力故住虛空中。住虛空故還歸虛空。如是諸界住虛空故。得與諸法共相依持。摩那婆。是中所有人間言教及天言教。乃至非人非天言教等。一切皆能出生此三種行。又亦不離彼方便中。汝應諦知彼法義處。摩那婆。汝向問我天言教者。今此帝釋住在我前。汝能問者便自知之。摩那婆。如來若說一切語言及決定義。誰能知也。摩那婆。如來智。異菩薩智。異聲聞緣覺智。業亦異。摩那婆。彼天言教。若以人知故難可知。摩那婆。汝今知是天言行不。上名意言。世尊。我知天言行處。所謂神通即天耳智等。世尊。如是法門我等及此億數菩薩摩訶薩等先已通達。今者惟畏將來世事故請問耳。世尊。如來現在大眾雲集。有諸眾生親聞如是三種法門尚不能受。何況如來滅後而能知者。世尊。於彼末世所有眾生。皆處盲冥大黑闇中無歸依處。當復問誰。唯除信解如來教者。能於彼時依如來此修多羅諸法門中得修行也。世尊。以是因緣。我今請問如來世尊。此修多羅決定義處。今者如來應照我心。我於此法無有疑網。不起誹謗樂問世尊。心無厭倦智慧辯才亦無厭足。世尊。我等如是問如來時。有諸菩薩摩訶薩等。所應作者皆即能作。所應辯者皆悉能辯所謂得彼無礙智通。獲智辯已。於他一切音聲語言皆悉明了。不令彼等或於禪定思惟法門所見境界得已還失。以是義故我問世尊。頗有方便能得如是不失神通。復知一切語言音不佛言摩那婆。有七方便能成就神通。亦知一切語言音聲。上名意言。世尊。我今樂聞是七方便不失神通。惟願解釋。佛告上名意言。摩那婆。於意云何。如持呪人具彼十業。以呪力故能行虛空蹈須彌頂。摩那婆。彼實愚人寧有神通。但以呪術能昇山頂令身不現。亦以是呪知諸聲論。盡解一切眾鳥語言。亦通一切蟲獸鳴叫。如是等事皆由成就彼呪術故。

復次摩那婆。更有一呪名曰隱藏。若有受持滿七日已。乃至他人內心智業皆悉能知。摩那婆。此等但是為世間故。方便示現而言知彼言說音聲。云何能成一切通也。摩那婆。世間呪術於佛法中不得為善。如來正教無如是等。無智愚人持呪之處。既不顯明亦不開許。如來有時亦生隨喜。雖或隨喜亦不應行。摩那婆。如來世尊既不許此何事須行。上名意言。世尊。世間之人尚不應行。何況世尊諸弟子等。佛言。摩那婆。以是因緣如來應供正遍覺。說如是等惟是損害非利他也。

復次摩那婆。諸佛世尊無上菩提境界懸遠。要假長時久涉勤苦。方乃自證。非但語言而能得至。若但口言而欲入者。終不得入。何以故。摩那婆。是諸眾生無有能行大慈悲行如如來故。摩那婆。諸佛如來住於大慈而常念言。我要當令是諸眾生受畢竟樂常生歡喜。摩那婆。是中或有諸眾生等。思惟分別如來大智。既思惟已至如來所。如法諮問求所應作。求所應喜求所應樂。如是等義我云何成。如是問時。是中眾生或有信樂聲聞乘者。或有信樂辟支佛乘者。或有信樂菩薩乘者。故作斯問。然終當證阿耨多羅三藐三菩提。摩那婆。諸佛世尊久已成就圓滿大智。能知東方所有無量無邊諸世界中五道眾生四生所攝。如來悉以無邊智慧。觀彼眾生所有無漏之法。已生未生欲生方便。及以生法皆悉知之。又復觀彼對治藥法。已生未生欲生方便。及用藥法皆亦知之。又復觀彼所治有漏煩惱。已滅未滅欲滅方便及以滅法。皆亦知之。摩那婆。如來具有如是智慧。能知東方所有眾生無漏漏處。其事既爾。自餘南西北方四維上下。十方一切無量無邊。諸世界中一切眾生。具足如是諸煩惱病。以何方便須何藥治。悉用佛眼具足觀知。摩那婆。於意云何。諸佛世尊具足如是大慈悲已。得於眾生懷嫉妬意捨憐愍不。不也世尊。摩那婆。莫作斯見。何以故。如來智聚異彼二乘智聚異故。摩那婆。一切凡夫亦有智慧。有諸眾生。惟求成就如是凡智。摩那婆。世間亦依外道說智。於彼智中莫念如來。汝等勿於執著智中分別如來。如來自有大智慧也。摩那婆。諸佛世尊不說顛倒。而亦不說富伽羅相。除為世間建立是法。何以故。有諸眾生行如是處。隨順世間故行其中。諸菩薩等於彼端坐如實思惟。諸佛如來有斯大智。然此大智受者甚難摩那婆。若諸菩薩為欲滿彼六波羅蜜行者。常應端坐一心正念。如是法門受持修學。摩那婆。是中更有何等眾生。如來世尊應為說法。今是會中無有眾生堪能負荷如來說者。惟諸菩薩於修行中精勤求學。具足眾事堪受無疑。亦能說於聲聞地中一切諸禪解脫三昧。隨彼所欲皆即得成。復次摩那婆。譬如世間善巧戲人。於諸博弈樗蒱投壺種種雜戲莫不明曉。是人後時入諸戲會。謀取他人錢財珍寶。與彼戲時欲行詭詐。先示其負多輸財寶。或至千萬。或盡家財及餘資業。悉入他手要令前敵意滿心奢。是人然後漸以取勝。所謂分形布勢轉變任情。出沒浮沈皆令不覺。長轡遠御傾彼家財。是人如是終致全勝。摩那婆。於意云何。當彼戲時豈以呪術而取勝耶。對曰不也。豈伎藝耶。對曰不也。豈以神藥耶。對曰不也。豈以方論耶。對曰不也。豈以經籍耶。對曰不也。世尊。佛言。如是摩那婆。然而是人終制勝者。是人直以心精伎熟手有巧便。久服其事是以全勝。如是摩那婆菩薩專求。其事亦爾。當如彼人專精久習自然得成。後證法時豈有障礙。

大法炬陀羅尼經卷第十五

大法炬陀羅尼經卷第十六

隋天竺三藏闍那崛多譯

將護法師品第三十九
放光佛本事品第四十
教證法品第四十一

將護法師品第三十九

阿難。爾時上名意菩薩白放光如來言。世尊。如來說一切諸法少分名字。若人學已得成就者。彼離世間諸波羅蜜。於此法中云何相應。世尊。若無相智知一切法者此一切法無有一相。若法有相可得聽受。何者是相。復云何相。以何相故。能知世間出世間相。復云何知方便業藏。

時放光佛告上名意菩薩言。摩那婆。以方便智知諸法相。自當得是業藏來處。上名意菩薩復白佛言。世尊。如來雖復略說諸法方便解釋一切諸佛方便言教能受持者及能入證能覺知者。然是三種方便業藏。我等從今當勤修學。如如來說我等皆已如是聽受如是聞知。世尊。是中復有諸餘眾生。聞是說已不能了知此方便義。惟願今者具為是等宣揚如是三種業藏方便言教。

阿難。爾時放光如來應供正遍覺。復告上名意菩薩言。摩那婆。於意云何。汝頗知有幾所眾生能得知此三教業藏。汝復知有幾所眾生不能知者。時上名意菩薩復白佛言。世尊。頗有眾生如如來說三教業藏如實知者。又於所說三言教義能盡持不。佛言。摩那婆。如我向者已先問汝。有幾眾生能聞是法及能受持。汝今云何更問知此三種言教。我實不見如是眾生。時佛復告彼菩薩言。摩那婆。如來說此三言教時。汝等能解能知。復能為彼若人非人如是等類開解演說不。惟有如來能知三種方便言教。或時為他具解其義。或時為他少分開發。摩那婆。我觀如是無量無邊諸世界中。終不見有如是眾生初未成就阿耨多羅三藐三菩提而能得說三教藏者。惟除如來應供正遍覺乃能說耳。摩那婆。如來說已諸餘眾生或時少解。然終不稱如來所說。如是而解此等三種方便業藏。於如來前不能解說。亦不能知初阿字門。亦不能入三言教藏。設以種種思惟方便。亦不得入。何敢言知。是故我說惟除如來獨能清淨如是業道。上名意復言。世尊。如是業道當云何淨。佛言。摩那婆。今為此問可謂非時。汝知不淨事宜然也。摩那婆。我已三告不許於汝。云何復問如來。復能如是教我知此三言教藏。諸餘眾生不能知也。摩那婆。如是三種方便教藏阿迦那等三字。所有句義汝但能說。云何得知此諸句義。摩那婆。然亦有是一種方便。若諸眾生清淨持戒。則能知此三言教藏為他演說。上名意言。世尊。是何方便而能得知。摩那婆。無餘方便惟有如來德力加持。如是眾生乃能知耳。上名意言。世尊。如來若當入涅槃者。從誰復聞如是業藏。誰更當能為他解釋。佛言。摩那婆。誰於我前親聞受者。彼於未來凡所生處淨居諸天躬往教知。或餘世界諸佛威神來加彼人。如先所聞終不忘捨。此三教藏如鳥現前能作光明摩那婆。汝於爾時當大欣悅起隨喜心。此諸眾生能為他說如是言教。斯皆是此如來神力所加持也。汝今當知。若能如是對如來前問是義者非不劣人。何以故。終無復有愚劣眾生能為他說。如來終亦不為破戒一惡眾生說是義門。何況乃於無量無邊諸世界中破戒不淨惡眾生中而當宣說如是義處。必無是事。

復次摩那婆。是中實有無量妙義無量妙言。若為如是愚癡眾生輕即說者。更令造業。非為光顯是陀羅尼文句義味。摩那婆。此陀羅尼。惟是諸佛如來能作此等諸法光明最勝上智具足諸法所應演說清淨之處。皆悉依此陀羅尼經。而當為彼樂聞者說。彼樂聞者。當應詣彼善丈夫所至心聽受。如如來前聽聞正法。何以故。是善丈夫能說如是修多羅者。皆是如來威神力故。是故樂聞法者。應作此心樂聞於法。摩那婆。當爾之時。慎莫令有惱亂法師。若彼法師無嬈害者。當為世間興大利益。摩那婆。此言教藏非少智眾生所行境界。亦非供養少佛而能得聞。乃於無量無邊諸世尊所修行供養。方始得聞。方乃得學。然後能知此三教藏為他解說。

摩那婆。於意云何。彼諸眾生。若無法師自力能得如是法不。而諸眾生不得法者。以無法師故不得法。設有法師其受法人若不先請則不得說。是故要須先請法師。以己身力供給供養。然後得說。若受法人為弘法故勸請法師。是人爾時應當躬往詣法師所將養衛護。若受法人在法師所。則惡行之人諂媚誹毀。不信法義不喜法師。求過短者不能得便。若聽法人欲樂堪受。發大勇猛具足精進。隨時能問法師所說方便言教。時所聞法則無闕少。若無問者。爾時法師不能具宣諸佛法門。終不弘顯。亦無眾生知有佛法。不知如是三藏法故。彼諸無智生盲眾生。皆墮無明大黑闇處。以不能知諸法門故。無有智者無有行者。當知世間盡皆晦冥。摩那婆。諸眾生等皆由嫉妬我心垢蔽。是以不能詣聽法所。設復往詣亦不聞法。以不聞故不知善惡業行之事。是所應作。是不應作。當知爾時世間多有如是眾生。

大法炬陀羅尼經放光佛本事品第四十

爾時放光如來告上名意菩薩摩訶薩言。摩那婆。我念往昔初有一劫。名曰難伏。復第二劫。名曰除樂。過是劫已復有一劫。如是三劫空無有佛。於彼劫內一切眾生凡所生處。乃至不曾聞一法音。況復得有如法行者。若能修行無有是處。彼諸眾生生無法世。專造惡行。不孝父母不事師長。不敬沙門及婆羅門。遠離持戒依止惡法。常樂放逸墮沒闇冥。不識是非不知善惡。不別尊卑不懷恩養。乃至不知何者是父何者為母。云何兄弟及以姊妹。如是等法以不知故。各各皆入愚癡黑闇。失八善根及樂行法。墮於地獄深遠苦中。終不覺知何者是佛。何者是法。何者是僧。亦復不識一切善根。如是劫時。有一菩薩。名曰香上。示現生在婆羅門家。其生未幾父母並終。如是菩薩身漸長大。成就諸根具精進力。善根純熟捨家出家。既出家已苦行精勤。依一林樹四十年中。食果飲水更無餘食。其所食果在樹雖熟終不先取。要因鴝鵒鸚鵡猨猴諸禽獸等啄食之餘。雖無蟲食有時熟已。風吹自落然後乃取。其食時節。要經七日然始一食。七日之內終無二食。如是菩薩食時雖至。地無餘果便爾空過亦無所食。四十二年或食不食。長夜精苦修習禪定。以修定故獲五神通。然是菩薩經四十七年。因神通力即以天眼過於人眼。觀視世界所有眾生。不持禁戒全無福德。專造惡業嫉妬毀謗。不事父母不敬沙門。長夜熾然增長眾惡。更相恐害甚於怨讐。爾時菩薩見如是等惡眾生已生大憂悲。如是歎曰。嗚呼哀哉。嗚呼哀哉。此等眾生極成大失。寧能於此寬大剎中。無一眾生有片善根。況具足者。復如是念。我於今日應以天眼觀此三千大千世界求一眾生具足善根。我若見者應大歡喜。何以故。我於彼所得斯大利。若不知處即宜因此。更相教告生長善根。時彼菩薩如是念已。即於林中宴坐入定思惟觀察。見其南方過二十世界。有一佛土名曰善光。彼土有佛號曰寶幢如來應供正遍覺。摩那婆。彼佛何故名曰寶幢。以其生時即於頂上放大光明。大光出時其世界中。無一眾生能知彼光從佛頂出。亦復不能分別彼光相貌形色。為青為黃為赤為白為黑為紫為頗梨色。諸餘色相乃至一相皆不能知。彼光出已其佛剎土咸成寶色。時諸眾生見其剎土如是莊嚴。各作是念。此必當是菩薩出世建立寶幢。故使世界變為寶耳。摩那婆。以是因緣彼佛如來名為寶幢。摩那婆。爾時寶幢如來從頂出光。直來臨照香上菩薩在頂而住。時彼菩薩於禪定內見佛光明住在其頂生希有心。發如是念。我今宜應捨此三昧。如是念已即從定起。觀彼光明所從來處。見從南方善光世界寶幢世尊頂出光已直指自身。既不淪沒亦無障礙。而復見彼寶幢世尊以九十二那由他聲聞大眾前後圍繞。復作是念。我於今日可詣彼佛世尊足下恭敬禮拜佛及僧眾。香上菩薩生是心時。寶幢如來還攝光明。光明沒已菩薩爾時如常宴坐無所見知。深自咎責。我今寧可長失斯利。時彼菩薩復作是念。我今還應入是三昧。如是念已即復入定。既入定已光明復來住菩薩頂。還見彼佛無量大眾左右圍繞。時彼菩薩復作是念。我今應詣彼佛世尊。如是念時光明復沒。其光沒已菩薩復念。我今自應還入彼定。既入定已何須更出。乃至不應到彼佛所。摩那婆。時彼如來作如是念。今此菩薩有大勇猛具足精進。我亦不應令是菩薩放捨斯願不成大利。或來我前或棄身命。慎勿令彼捨精進心。莫使彼身於是法門而作損減。我今應當令其安住如是正法教令覺知。使是菩薩一切法中咸得開解滿其本願。摩那婆。時彼如來如是念已於彼界沒。忽來至此菩薩前住。摩那婆。爾時菩薩忽然覩見寶幢如來應供正遍覺。身相莊嚴三十二種。殊特微妙狀若金山生大希有重尊敬心。於彼佛所猶如父想。而彼菩薩心生如是尊敬事已。起愛敬心不自勝任。慚愧悲泣前詣佛所。雙膝長跪頂禮佛足。右繞三匝退住一面。如是菩薩慚愧悲泣禮敬佛時。彼佛即以手摩其頂。然此菩薩被摩頂已。尋自念言。過去諸佛初未聞見行是悲願。而欲於彼生死空野無佛劫中。為大利益濟度如是。不識恩養非法眾生。不信三寶。不敬沙門及婆羅門。不孝父母不友兄弟不知尊卑。諸如是等失心眾生。墮空劫中專行惡法。我於今時須作法因不憚勤苦光揚教化。咸令具足發斯誓願。摩那婆。時彼如來知此菩薩內懷如是大誓精進。即便為說三種業藏。既聞說已。曾於過去諸如來所聞此三種教藏法門皆現在前。是菩薩從寶幢佛聞此三種言教藏故。遂於佛前發大誓願。我必於此大空劫中。如世尊教施作佛事。時彼如來知是菩薩具足如是牢固誓願。即便慰諭并誡之曰。摩那婆。如汝心願慎莫放捨。汝應悲愍諸惡眾生。汝當勤學諸佛所作。終不得捨三種方便。汝恒念此三藏法門。摩那婆。汝若有緣生亂心者。惟當正念諸佛世尊。汝於爾時但作是事。摩那婆。時寶幢如來如是教誡彼菩薩已。以大神通還本世界。

復次摩那婆。爾時香上菩薩摩訶薩。從寶幢佛聞三教已。常轉常念常現在前。我於今者作何方便。為諸眾生宣揚解說。咸令彼等知佛現在。菩薩自念。惟有神通大事可辦。即以神通下至第七風聚之處。發大聲言。汝等眾生如是破壞。云何而得不自覺知。摩那婆。爾時菩薩所出音聲。遍滿三千大千世界。一切眾生聞是聲已悉捨諸惡　晝夜端身正念而住。爾時菩薩見諸眾生悉起正念。復更思惟。云何而得出一音聲遍諸世界。菩薩爾時即作是念。此諸眾生最極惡行。我今應當如法教示。摩那婆。時彼菩薩次第教示一切眾生。皆令安住於正法中。過七年已。彼諸眾生得住法行種諸善根。然是菩薩皆能令此一切眾生行種種行得種種法。摩那婆。以是因緣汝應當知。彼時眾生於諸法中無有缺減。然皆由彼寶幢如來。過二十佛剎。見有眾生堪為法器。又此香上菩薩能有如是勇猛精進。大誓莊嚴故為敷演三教法藏。摩那婆。又彼如來捨置於彼九十二億那由他眾自來臨。教香上菩薩為成就故。摩那婆。汝今不應妄生憶想。謂彼香上為別異人。當知爾時香上菩薩即吾身是。摩那婆。我念無量無邊世界種種名字。彼世界中所有眾生。彼諸眾生所有心念。於一剎那間我悉能知。是諸眾生所念法意及所住處億百千種。於一念中我悉知之。若使世間諸佛國土。隨有眾生善根成熟堪受三種言教業藏。我當往彼示現成佛。專為宣說三教藏門。摩那婆。假使無量無邊諸世界中無有佛處。但有眾生堪能受持三教藏者。我即於彼現為佛身。教化開示是諸眾生。何以故。不欲令彼善根眾生喪失如是智慧處故。摩那婆我常如是周遍觀察。若見眾生毛髮善根。即往教化。何況眾生躬在我前。歸依於我伏我為師。而不攝受不為宣說。乃更祕藏無有是處。復次摩那婆。我今為汝更為譬喻。以譬喻故智人速解。摩那婆。如蓮花池其水盈滿蓮花開敷現於水上。日光沒後冷露降時。是眾花葉自然相合。夜分既盡。日光將現而彼諸花復還開敷。當知是花應須二事。何等為二。一者池水常盈不令乾竭。二者節量其水不令花沒。如是摩那婆。如來亦爾。為諸菩薩摩訶薩等遠離怖處。於二事中應深加護。何等為二。所謂斷常。若諸菩薩於是二見無執著者。心智行處不假多功自然能滿。若能極滿心智行處。即得入彼三藏智門。摩那婆。今者如來已為汝等方便解說三言教藏。而汝尚未捨離重擔。更問如來此三言教業藏因緣。

大法炬陀羅尼經教證法品第四十一

阿難。爾時上名意菩薩復白放光如來言。世尊。如來曾說菩薩求法不捨重擔。有所不知還問世尊。以是因緣。我今不捨精進重擔數請世尊。世尊雖欲捨置於我。然我仍願諮問世尊。譬如婆羅門大眾會時。卒然有一異婆羅門。寡見少聞不被呼請。而輒自來求最上座。眾人諮問莫知所答。經於七日而不得食。世尊。然婆羅門法。寡於見聞問不能答。假令七日不得一食。而尚不免為他驅擯。其會眾中無哀憐者。世尊。我等如是數被如來諸所說中。不為盡解如被驅擯。今雖被棄不蒙盡言。然而我等誠願慇懃猶自不捨。求法重擔諮問世尊。何以故。世尊。無智愚人現雖多惡。然其久後亦當作佛。若當作佛要須諮問。若不諮問則闇於法門。若闇於法門則不得佛慧。亦復不得力無畏等。乃至不得佛陀羅尼方便言說。乃至不得道成號佛。若不請問佛世尊者。云何得成當來佛事。世尊。我於今日雖被驅遣在法門外。然我要當請問世尊如是三種言教藏處。阿難。爾時放光如來聞是菩薩如是問已。作是思惟。此大菩薩精進勇猛。內具信心智慧深利。今我不欲為其解釋誠棄捨之。然是菩薩終無恐怖。亦不休息惟求諮問。我於今者應為說此阿等法門。譬喻解釋令漸學此三言教義。因是字門以入宮殿。亦此億數諸菩薩等。思惟分別此法門故。當自證知諸波羅蜜方便行處。是波羅蜜所有義理。從此方便言教門中當應自見。彼諸菩薩如是問時。思惟不亂心盛分別。不憚勤勞而得問辯。即於爾時生大歡喜。生歡喜已漸得入此三教藏門。阿難。放光如來正思惟時。諸菩薩眾承佛力故知如來心。

阿難。爾時諸菩薩摩訶薩眾發如是心。我等今者誠可思惟此三句義。何者是此三教業藏。所謂即此阿迦那等諸字門耳。言阿字者云何。最初方便開導。言迦字者云何。中間我應入知。言那字者云何。復能最後普證。我於今者從阿字門思惟分別憶念受持。更不諮問如來是義。亦知如來方便教示。諸菩薩眾作是念已。各於眾中端然立住。於一時間思惟觀察阿字法門方便義處。於其中間不念餘事。時諸菩薩如是思惟。滿足七日即得證知彼阿字門宮殿義處。云何證知。言證知者。如如來說。猶如取板方便執持。不破不壞善加刮削。平治令淨。量度長短。然後色塗曝曬令乾。乾已指摩。摩已持筆。書置板上方得成字。摩那婆。於意云何彼板如是善治理訖。當於爾時。板中已有色相可見名字可說耶。諸菩薩言。不也世尊。佛言。如是如是。摩那婆。是時無有色相可取名字可說。惟有言說如是我聞等修多羅文句次第。摩那婆。汝等聽我方便解說此譬喻門。還如是持。可不正以治理彼板令無塵垢。或以色塗。即於書時無復有物。於文字句能為障礙耶。如是如是。摩那婆。是故我說四大身中得入宮殿。猶如彼板。摩那婆。入宮殿者云何而入。摩那婆。然此諸界有二種事。方便教授。故言宮殿。何第名為二種事也。摩那婆。猶如彼板精好治理。即是如所聞已分別思惟。云是我身而得安住。又如彼板善治理故。不用多功而得書字。彼人見已心生歡喜。如是如是。摩那婆。一心正念除諸煩惱。思惟所聞普知所作。正住清淨亦復如是。摩那婆。又如彼板善治理已得好筆墨思惟方便點畫分明文字章句皆悉成滿。摩那婆。若令彼板不善治理筆墨不精。彼之所書文字章句。不甚分明不可辯了。如是如是。摩那婆。若人心不清淨煩惱穢濁意業不善。則於所說不能照明。如板筆不精文字不顯。摩那婆。汝等應當如是解說彼阿字門漸入宮殿。如彼板喻應當善持。若不解了。即應更往諮問如來。爾時諸菩薩言。世尊。以是因緣。我等皆應更善思惟此方便門。世尊。我等但知思惟一邊不知一邊。今當奉教更審精思精思。若得知者便為大善。如不知者還請世尊。爾時放光如來復告諸菩薩言。摩那婆。以是因緣。我今於此須彌山頂。不盡解釋如是義處。須後還下至大地時。然後可得盡說是義。憐愍一切諸世間故。諸菩薩言。世尊。假使如來住於億劫。我終不捨是精進心。要須諮問此三句義。佛復告彼諸菩薩言。摩那婆。汝等莫捨大慈悲心亦勿生念。今日如來遺棄我等。何以故。如來口言無有虛妄。如來口業終不虛發。所以者何。諸佛世尊口業所出。無不皆令一切安樂。摩那婆。諸佛如來具足慈悲。但為憐愍諸眾生故。凡有所作乃至一切舉動語言。無不皆為一切眾生甘露良藥。摩那婆。如來世尊知時為說。何以故。摩那婆。是諸凡夫於如來所無有定業。假使後時得少微緣還起亂心。是故汝等於是法中莫生疲懈。

大法炬陀羅尼經卷第十六

大法炬陀羅尼經卷第十八

隋天竺三藏闍那崛多譯

如化品第四十五
緣生法品第四十六

如化品第四十五

阿難。爾時天帝釋復白放光如來言。世尊。我於是中都無疑惑。世尊。亦當先體我心。然我今日冀得如來久住於此忉利天宮哀受我等輕微供養。以是義故。我問如來。世尊。今者將諸大眾不見遺棄臨顧我宮。我心欣踊不自勝任。何以故。我從生來初未見聞。諸阿修羅及諸天眾歡樂共住。今蒙世尊加持威力。令我諸天共阿修羅歡娛受樂。

阿難。爾時放光如來應供正遍覺告天帝釋言。憍尸迦。汝豈不知。我今為此十四菩薩摩訶薩等滿宿願故。增長善根故。成其慈惠故。我今要欲攝此菩薩教示之故。又為此等得坐道場熏修因故。阿難。爾時十四菩薩隨從其父善臂阿修羅王在善法殿。於放光如來前。整理衣服偏袒右髆。右膝著地合十指掌。白言。世尊。我等自從有所聞說。盡力尋思未能開解。但於如來生敬重心。故敢諮問如是義處。世尊。已證三種言教方便業藏。我等今日全未受持。是故我今欲知此義。惟願演說三法藏門。佛告諸菩薩言。善哉善哉。摩那婆。汝等欲聞如來法藏耶。諸菩薩言。唯然世尊。願樂欲聞。阿難。爾時放光如來即自舒其金色右手置於空中。告諸菩薩摩訶薩言。摩那婆。汝今當觀如來世尊手在何處。諸菩薩言。世尊。我等惟見如來世尊手指虛空。佛復告言。摩那婆。於意云何。此虛空者可得作耶。不也世尊。可得見耶。不也世尊。可得聞耶。不也世尊。佛言。如是如是。摩那婆。若是虛空可作可見可聞可觸者。便可證知。如來藏義亦復如是。汝應善知。摩那婆。但是如來應供正遍覺。證阿耨多羅三藐三菩提已。見諸世間猶如幻化。假說諸法方便示現引導眾生。何以故。是中眾生有著法想。是故如來為其說法。其實如來亦無所說。摩那婆。若必有此三教藏者。彼不可動亦不可說。說於無說不可成就。摩那婆。若是虛空有增減相。無有是處。惟彼如來有是境界。所謂建立諸法。是中如來見諸世間猶如幻化。住大慈悲說如斯法。令諸菩薩摩訶薩等得如斯法無有損減。

復次摩那婆。一切眾生有四十二出入息等。為四十二出入息句。令彼學知說字根本。是中若有菩薩摩訶薩。具得如是四如意足。而彼菩薩亦不能為諸眾生等說如是處。所謂初阿字門四十二句。如是次第數至八分。於八分中所有分段。即是為諸眾生說八思惟處。於世間中說此八法不令斷絕。是為第二教藏法門。汝應思惟修行此法。摩那婆。如阿字門不縛不解。當知一切諸法所有語言可說可見。彼等一切不縛不解。云何名為不縛不解。摩那婆。不縛不解者。謂一切法性本自空。誰能於中為縛為解。摩那婆。如彼板上文字章句。乃至言說亦無住所。若不方便有是言說。無一眾生知一句者。摩那婆。是為總解藏法門義。時諸菩薩復白佛言。云何總解。佛言。摩那婆。汝應受持。此入法義。汝於是中莫生疑惑。此解說中無有疑網。云何無疑。一切諸法皆如幻化。摩那婆。世間所有諸語言法。如來世尊悉知悉見。是中眾生有疑心者。如來所說如是等法。能令彼等斷疑惑心。云何斷疑。為作方便譬喻解釋故如說於此中住。是則還令住阿字門得相生法。摩那婆。汝等惟應六日正念成如來業。當思惟時更莫他念。汝若思量法相義時。但當如是正念現前。念如來故。爾時若有所說。若無所說。於是法中無有疑心。因是六日念如來已。即能覺悟阿字法門。於六月中不思飲食。以是念故於如來前更得無量無邊辯才。如是念已若得迦字法門名者。即亦能得成就思惟。此第九分。於一心中云何得生。惟有如來住處故能知此。亦即不離如是說處。一切諸法猶如幻化。汝摩那婆。勿生二想亦莫致疑。亦不須作宮殿想也。但於六月念迦字門。因此即復思念如來。若能成就三昧定者。假使如來不現在前。亦即得見莫生疑惑。如來未為汝等作究竟斷疑之語。是故汝疑未能斷絕。又復如來雖為汝說終不得盡。何以故。摩那婆。譬如有樹花時出花果時出果。摩那婆。於意云何。彼樹若其花時未至求花得乎。不也世尊。果時未至求果得乎。不也世尊。佛言。如是如是。摩那婆。如來亦爾。說時未至故不說耳。摩那婆。於意云何。又如彼樹可知來處。乃至花果知來處乎。不也世尊。佛言。如是如是。一切所有能說所說俱無來處。摩那婆。或時有人發掘彼樹。拔其根莖枝葉出已。復以刀斧芟剉令碎。乃至無有如棗栗許。摩那婆。於意云何。彼樹如是被分散已。求本花果有可得乎。不也世尊。何以故。既破散已乃至無有樹相可見焉得花果。佛言。如是如是。摩那婆。一切諸法無有相故。云何可說。

復次摩那婆。若諸法師昇法座已。爾時先當念阿字門。亦念如來三言教藏不得放捨。如是諸行於彼三門相續念處。念已復念。作是事時。乃至不起諍論言說。摩那婆。若諸法師欲說法時。應當念彼六日事業不得捨離亦無休息。一切諸法可得證知。摩那婆。彼迦字門語言解說相續不斷。當於彼中阿字為初與智相合。二十一句方得具足。摩那婆。夫言教者。即是其中二十一句次第不亂。摩那婆。以是事故。諸佛世尊希出現耳。何以故。彼時無有如是法行。雖有多人終亦無能如法行者。是時亦有無量眾生。初亦起心愛慕是法。及其臨事多生驚恐終無所獲。摩那婆。若復有人作是思念。我如是行即得成就諸佛法者。彼為執著。若此執著是佛法者。何故往昔劫初時人。於內外物無我我所。不著諸法不假造作。果報自然意須即至。其後漸漸起諍競心。喪失自然眾味果報。摩那婆。以是因緣汝等當知。諸佛世尊終不執著佛菩提也。汝於是中不應生著。若執著者不得受樂。何以故。夫執著者眾苦根本。

摩那婆。汝等當觀欝單越人。雖與三方同受人身果報最上。彼於生中雖無施等。然壽終後皆得上生欲界天宮。摩那婆。汝應當知。無為之事乃至能得多時受樂。若彼有為著我我所。是人無有一不善法而不受者。摩那婆。不善法者。所謂一切諸行生死。是故如來常誡勿著有為諸法。摩那婆。不作不著有為法者。即是如來究竟宣說修行施等五波羅蜜。是故於一切處說諸波羅蜜共相熏修。云何熏修。修行施已則能聽法。至聽法所便能諮問。於諮問時見有勝法即便求學。彼等若知諸法。無勝無我無執無生無出。即於一切有為法中能如實知。爾時則於諸如來所得真信根。彼等復能發勤精進。云何能起勤精進心。以有如是大方便故。則能速發阿耨多羅三藐三菩提心。願令我等於此法中常得修行終自證知。聞說如是般若波羅蜜時不生驚怖。摩那婆。是中云何能無驚怖。彼於一切皆有捨想。云何捨想。所謂於諸法中無有悕望亦無諍心。何以故。如幻化想故。摩那婆。是為顯示說義。於如是等諸波羅蜜即解脫。因如來說法因斷諍故。不起諍競故。雖斷於生而不斷故。

大法炬陀羅尼經緣生法品第四十六

爾時諸菩薩復白放光佛言。世尊。云何名為令生不斷不全斷故。佛言。若如是者一切諸法如實說中無有疑處。無疑處故如是證知。當於爾時令生不斷亦非不斷。持是法行得度彼岸。我今如是說不斷時。諸眾生等猶不能知。何況能有受持法者。摩那婆。譬如大海常能容受一切大河。及以眾流憶百千數。悉歸大海。而彼大海無滿足時。如是一切諸眾生等。具足三種貪諂眾惡。諸佛世尊恒為宣說佛菩提等一切法門。初無斷絕尚不能受。何況有時斷而不說。摩那婆。以是因緣。諸佛世尊降大法雨未曾斷絕。何以故。不欲令彼當來愚惑盲冥無目諸眾生等墮陷非道。摩那婆。譬如因於日月光輪一切世間知有晝夜。一切法輪亦復如是。若諸法師為他說法。是人求法讀誦通利。復能遍說作世燈明。為彼昏睡盲冥眾生不能斷絕生死網輪。說令斷絕。又復為彼嫉妬不信常被三事覆纏羈繫墮於惡趣障礙眾生然大法炬。因是明故眾生見法。若諸眾生墮在惡道即得速出。既得捨離險惡道已。彼各共求平坦正路。摩那婆。平正路者。若能遠離險惡道者。即平正路。摩那婆。汝等若於如是說中不信行者難得解脫。能信行者。是人當為一切世間開大利門。彼得法已轉相教授。眾生聞者盡作證明。而諸眾生各相謂言。如來為我說真實法。復示我等不顛倒說。摩那婆。汝應如是精勤不懈或就正業。正業成故遠離塵垢無有染著。無染著故得清淨見。見清淨故無復冷熱。一切世間所有眾事。皆得成就正善業故。諸餘眾生更作異說種種邪法不善業行。於彼人所當起捨心。應自思惟修對治法。若得修學如是法已。即能於彼六十二種惡邪見中。得實知見成就真法。滅除一切如實障礙。

復次摩那婆。若說法師常為如是億百千數信根眾生。具說法要。或復有人但為一二破戒邪見重惡眾生。一彈指頃少時說法。隨彼惡人受與不受。其說法師所得功德。勝前福聚無量無邊。因此善根於當來世所生常得精勤勇猛供養諸佛。彼時雖有多種眾生若人非人聞正法已心生恐怖。汝等但當為說正法。摩那婆。汝應觀察諸眾生等。常有如是無量惡欲諂誑我慢。無明黑闇覆蔽纏縛。以纏覆故於是法中生大恐怖。自恐怖故不能行法。假有所說。亦復不能令他受行。或時自知煩惱障礙。更相謂言。我等今有如是眾惡。雖聞正法不斷諸見。如是諸見我應除斷。云何應斷。我今自知須斷諸見。若受眾見而不斷者。即入黑闇邪見叢林。以邪見故常為生死繫閉纏縛。我若能斷。根本眾見。自然解脫生死繫縛。摩那婆。若佛世尊為他說時。若人聽受終不生怖。何以故。如來世尊以自無怖。於諸佛法無有缺減。為他說時令彼聞者增長善業故。摩那婆。當聞法時。汝等莫著於是法中。但當一心勿生餘念。如來應供正遍覺。為斯事故出世間耳。摩那婆。諸佛世尊惟有是事。所謂為利一切世間淨世間眼。斷除遮障諸非道故。摩那婆。諸佛世尊但一音說。令彼眾生隨類各解。斯是如來神力加持。故得爾耳。如來一音演諸法義。能以一義得無量智。若以一智即能破除六十二種邪見根本。令諸眾生悉皆遠離一切塵垢。若有最惡極怖畏處。眾生受身所作諸業。如來於中說法教化拔濟眾生。無有休息教誡眾生。汝若不造如是惡業終不生此。如來世尊更無餘致。惟教示彼斷除行業陰入界等皆是諸行。受生亦然。一切世間所有諸行及以受身。我皆教示不令行此。為是眾事我常宣說。無天無人乃至無有壽命資財。世間事業一切皆無。若有作者即有受生。云何作者。所作諸行即是受生。若受後生當知是中無有眾生不受生者。汝等當知造諸行者即是受生。復次摩那婆。如大龍王。普興大雲遍覆一切。降注大雨潤洽大地。咸令一切樹木叢林欝茂滋長。百穀果實皆得成就。是諸眾生資此活命。乃至諸畜亦同增長。摩那婆。若諸牸牛食肥美草飲以清流。常令豐飽然後得乳。從乳出酪酪出生酥。從生酥出熟酥。從熟酥出醍醐。如是摩那婆。汝於一切緣生法中不應生怖。亦不應言云何得說有諸眾生無諸眾生。惟當善觀因緣諸行。摩那婆。如人睡時夢中所見或作不作。彼皆寤時曾所經事。又如種子無有定相。論其形質不可說壞亦非不壞。何以故。若言定壞牙則不生若定不壞牙亦不出。一切有為因緣生法亦復如是。妄念思惟分別故生。是中實無能成就者。亦無見者。如是摩那婆。如來不說定有眾生。亦復不說定無眾生。如來惟說一切諸法從因緣生從因緣滅。云何諸法因緣生滅。所謂因彼故有此。彼生已此生。彼無故此無。彼滅已此滅。若一切法從緣生者。云何定說有富伽羅。以是因緣。如來不說定有眾生。諸天及人自外諸趣亦不說滅。惟說不能放捨執著顛倒分別謂有眾生則墮無明極深闇處。惟令棄捨示以正路。勿復愛樂是富伽羅。摩那婆。彼真實法不可破壞。諸佛如來乃至小草尚不欲壞。況當令滅富伽羅也。若滅壞者。無有是處。以是因緣。諸佛世尊常如是說。無有一法可成就者。然復不無因緣生法。而亦不無執著顛倒。摩那婆。無有一法離因緣者。以有因緣。是故說有富伽羅相。及有事物顯示世間。善法惡法勸令知也。

復次摩那婆。是中物想即是板想。以板想故知諸物想。何者是物。何者是板。所言物者。以妄分別住物想中。造作未來一切諸行。摩那婆。以何義故復名物也。以如是想作多種事。故名為物。彼前後際不可知故。猶如風輪。若復有人乘風輪想。彼等則為住板想中。應如是知。摩那婆。如彼風輪乃至無有一念時住。諸眾生等乘彼業風亦復如是。彼諸眾生造業行已。還作諸行如是成就。彼成就已未曾生彼一念覺心。我等昔來所作非善。以想分別空事輪迴。流轉生死未曾暫住而我不覺不見其邊。不知闊狹不識小大。不見不覺常處如是業行風輪。往來旋轉莫能自出。猶如生盲未曾見色。若他來問當云何答。又如愚導不達前途。設有人來問道相貌。彼既不知復云何答。假彼有言定無理趣。摩那婆諸眾生等乘諸行輪。旋轉不住不覺不知亦復如是。而彼眾生乘是風輪來往之時。乃至無有初中後際。不得其邊全不覺知不見不念。

復次摩那婆。彼時盲人作如是念。今我宜在此風輪住。我有思想此風輪中可得停住。如是念已。從始至終念念增長無有斷絕。彼盲後時或得暫住。即欲從是風輪中下。而復不下更作是念。我今若得見此道者便有下處我即得住。既得住已我應自得暫時自止。彼盲後時復作是念。我於今日若見不見但少時住。如是念已便得暫住。住已思惟今我得住。即生樂想勞弊亦除。然猶不見下時道路。云何從此風輪而下。我若見者即知風輪往來之處。摩那婆。彼盲當作如是念時。即於其所遇一良醫善能治目。彼雖有遇而眼不見。是時良醫愍彼盲人。為治目故即往其所。問盲者言。汝目如是能見色不。盲人答言。我眼若此云何見色。我若見者便知正路。良醫語言。且開汝眼吾試觀之。如可治者當為汝療。盲人聞已。即大開眼示彼良醫。爾時良醫具觀是人眼中病已。即知是疾根本所因。應其所須為設治法。或[鏍-糸+廾]或鍼或刮或藥。作如是等療眼方已。告盲者言。我今為汝說善方治。除汝目病令覩眾色。若得見者汝歡慶不。時彼盲人白良醫言。我此生盲恐非所救脫如醫教慶幸何言。良醫復曰。此事誠難我力能辦。汝於我所但生信心。是吾家業汝不須疑。汝欲見驗當問眾人。我治是患功効云何。盲者復言。大師是中欲作何事。醫告之言。汝無多憂。我於是中無過造作。但假少時吾當合藥。事須詳審不可怱懅。若忽迫者事或難成。時彼良醫如是教已。即與是盲和合眼藥。藥成就已置之眼中眼微清淨。既清淨已遂從醫所速疾而還。時彼盲人藥治未幾。眼中胎膜皆悉消除。胎膜除故眼即晴明。頓覩生來所不見事。亦見眾盲乘彼風輪。往來流轉不能自止。方嗟歎曰。嗚呼哀哉。此等眾盲亦久居是風輪之內。循環往來未嘗停息。初無有人為說斯事。亦無有教療治盲者。即作是念。如此眾盲與我何異。我既遭遇得大醫王。除去生盲遂有今日。我今云何獨受斯福。我當從此還請醫王。令是眾盲盡蒙救療。彼人爾時復作是念。今我但且先告眾盲。說斯大事先令體解。然後導引往求大醫。如是念已即告彼盲。汝等諸人宜少停住。我今於汝欲有所宣。時眾盲等答彼人言。我不得住。彼人復問。汝今所住為何處乎。眾盲復言。而我今日不能得住。汝今豈能獨有住也。彼人復謂眾盲人曰。汝後見時自然應知。誰有住處誰無住所。眾盲復言。汝今獨知豈能出我眾人意計。彼人復言。我於往昔亦曾如汝。以無目故乘彼風輪。往來流轉無有窮極。世間之人多以此患。乘無住輪長夜勞苦。而我幸會遭遇醫王。大師哀憐除我目疾。以是因緣我如是見。我如是知我如是言。汝等今日沒此風輪。不見不知不覺不信。汝等若有一人共相領解。乃至須臾暫時停住。我當為汝求彼醫王。醫王降意汝自知信。奉行師言必蒙大利。爾時諸盲眾中有智人等。聞是語已即作是念。我等今應受是人教。少時停住亦何所損。若必如教吾慶特深。假不如言我亦無患。且我暫住所得亦多。既得交遊善人又亦自除疑惑。以是因緣今我決住不復疑也。時有智盲如是念已。即與眾盲共詳進止。告彼眾言。我久勞弊忽辱善言。自當暫停今不去也。如是言已。遂便答彼先盲智曰。仁若知時。隨所應作為我等作。時先智盲本雖生盲。既蒙得眼已成光明。隨意而往無復障礙。即作是念。今已許彼無量盲眾出如是言。我當為汝開眼光明。今當先造大師足下。厚謝先德因白是事。先智始發。彼大醫王已在前路。智既遙見深生歡喜踊躍無量。即作是念。是大醫王先惠我眼。導我光明除我患苦。與我無量無邊快樂。令我歡喜解我疲乏。我今應當速至其所頂禮其足。苦身供養妙言稱美。起希有心尊重恭敬。隨諸所須皆應奉上。如彼念已。即往其所如其先念。荷德謝恩盡虔供養。復欲為彼諸盲啟請。更發希有清淨敬心。復起慇懃憐愍深念。白大醫王言。我先蒙恩見惠明眼。復令我得諸方便智。今日乃有無量無數生盲眾生。乘不住輪受無窮苦。惟願大醫。為除生盲施其眼藥。令彼歡喜與我無異。爾時醫王愍諸盲故。即與是人躬至其所。到其所已即告之曰。汝等眾盲生便無眼。今者實願見物以不。時眾盲人白醫王言。大師。我等昔來未曾見物。今日思覩何足復論。醫王復問。汝從昔來未見何事。今欲見者復是何等。彼復白言。大師。我從昔來於所行處。惟謂是道然實不見此路短長及與近遠。乃至不見初中後相。醫王復語彼眾盲曰。然此路也非是正路。汝等昔來所行非道。眾盲復言。然我於中已生路想。醫王復言。汝等不應生是想也。即便指彼盲智者曰。汝知是人昔亦同汝。後乃知非久已捨棄。復告眾盲。汝等今日若信此人昔似汝者我即治汝。我便次第造作治事。於是眾盲白醫王言。唯然大師。師自知時敢不從命。時彼醫王。還合如是先治眼藥。療諸盲人咸皆同得如是淨眼。彼眼開故皆大唱言。嗚呼我等今得大樂。而我昔來處大闇輪非路狂走。摩那婆。汝等當知是中治眼大醫王者。即是如來應供正遍覺也。如彼初盲醫先為治即蒙淨眼者。是彼諸善男子說法師也。自餘眾盲得淨眼者。即是受持此經法門諸眾生等。摩那婆。以是因緣如來應供正遍覺。普為汝等譬喻開示如是義處。摩那婆。汝於是中應學如來應供正遍覺。若人欲學如來應供正遍覺者。當如是學。摩那婆。以是因緣。如來應供正遍覺。具為汝等引斯譬喻解釋義耳。摩那婆。汝等若學如來世尊。應當學是諸法相門。復應先作如是思惟。我今云何作諸方便。為彼黑闇生盲眾生。作大光明開其眼目。摩那婆。是為解釋第一大慈大悲行事。汝若見彼幽盲眾生。復應須作若斯治法。如是治已彼自見法。不從他行不行何處謂風輪也。摩那婆。是為凡夫諸眾生等未得正法無住處者。

大法炬陀羅尼經卷第十八

大法炬陀羅尼經卷第十九

隋天竺三藏闍那崛多譯

信解品第四十七
離惡友品第四十八
辯田讚施品第四十九

信解品第四十七

爾時彼諸菩薩白佛言。世尊。若諸菩薩摩訶薩將欲為他解說法時。應先請佛。若他來問無邊法門。我當云何為眾生說。又眾生等若問不問。復云何說復當為他多少說也。我今請問。惟願如來為我解釋。世尊。若復有人昇師子座欲說法時。是中應當以何方便決定得是如來業藏無量辯才。既未曾入此三言教。亦無有人為其解說。亦不讀誦修習受持。云何而得自然現前具足辯說。

爾時放光佛告諸菩薩言。摩那婆。世間無有如是方便。惟還於此三教業藏陀羅尼門修多羅中讀誦受持乃可得耳。或時有人為佛世尊。加其威力及法力得者。摩那婆。若有如是陀羅尼法門者。還由說此修多羅故。而得成就非遠離也。若從他聞如聞速解而不忘失。所有語言及有餘所說一經於耳。乃至盡壽終不忘失。若人由來未曾聞者。彼初聞說亦不能知。應為具釋。摩那婆。若人不持此三言教如來業藏如說受持而能具足一切辯者。無有是處。摩那婆。若諸眾生具足受持是法門者。自然當得無量辯才。汝今應當知是德藏。摩那婆。若復有人親聞佛說若加持力。若彼自有信根慧力。躬造法師求問法者。摩那婆。當知此等皆是厚集三乘善根。若有隨趣一一乘者。彼時法師應為是等施設佛法。何況於彼具三乘者。摩那婆。或時復有百千萬億異類眾生。一時雲集是法師所。彼彼各問種種法門種種義句種種文字。法師爾時於彼無量異眾生所。無疑惑心亦無怖畏。以無礙辯隨問酬答。解釋法門無有障礙。復次摩那婆。譬如有人從生作賊。有大膽勇及賊智方便。雖復處在百千人中都無危懼。何以故。以久成就賊智慧故。摩那婆。彼說法師亦復如是。當說法時雖復處於無量百千億那由他大眾之中。解釋深義隨問能答。無有滯礙皆令歡喜。乃至不起一念怖心。何以故。以先成就無礙辯故。復次摩那婆。譬如阿那婆達多龍王能雨眾流滿四大海。如是摩那婆。彼說法師成就三藏充足一切亦復如是。摩那婆。又如阿耨達多龍王有大方便能出河水。隨順一切眾生意願。如是摩那婆。彼說法師以先成就三言教藏。能為一切方便教示。令諸眾生斷除疑心。皆悉通達滿彼願海亦復如是。

爾時諸菩薩復白佛言。世尊。此三言教方便業藏。為當惟此陀羅尼門修多羅中具足有耶。為更於餘修多羅諸法門中亦得有乎。我等今者諮請世尊。為欲了知此決定義。世尊。我等咸共作是思惟。如來世尊有大方便。今日將無更說他義而令我等疑惑不解。何以故。如來大智境界深遠。是故我等預生驚怖。世尊。譬如有人欲以兩臂浮渡大海登於彼岸。當知是人必喪軀命。何以故。世無有人但以手力能過大海故。世尊。我等亦爾。如彼愚人不能隨順仰信如來。欲以自心測量佛智。

爾時放光如來告諸菩薩言。如是如是。摩那婆。但能勤求豈有不獲。汝向所問誠合時宜。汝於是中勿念疲怠莫生恐怖。當以無礙智慧辯才。分明義理辯正文字。善修三業出離世間。淨持禁戒一心思惟。積集真智勇猛精進。不捨重擔莫退本心求一切智。於諸法門斷除疑網。具足如是善巧方便。數諮如來亦自觀察。當以四種攝受正法。於諸佛所聽受未聞。若佛滅後護持正法。於末世中多惡眾生誹謗毀辱是經典者。汝等應當如法苦治。乃至命終常須求請。不得放捨懈怠懶惰。摩那婆。汝等於中學是大事。若如來所或弟子所。常當諮請如是正法。既自學已復成就他。因是展轉教化無量無邊眾生入此法門。

復次摩那婆。若諸菩薩摩訶薩於求法時。世間無有一眾生所而不至者。何以故。欲令法界一切眾生一切皆入究竟涅槃。是故菩薩於求法時。常作是願。我從今日凡所生處。但令我得聞所未聞乃至一偈一句一言。我於是中不惜身命頭目支節一切身分皆用奉上。何況身外所有財物。輒欲寶愛而不捨者。

復次摩那婆。若諸菩薩摩訶薩為求法故。但有法處即皆造求。或時往詣旃陀羅家。或時至彼羅剎住處。乃至鳥獸所居之處。聞已皆往請問求法。或時彼等要菩薩言。能住我家足滿千歲。然後我當為汝說法。菩薩聞已。即住其所滿足千年。隨彼所須供承給使。要聞法已重報而還。復次摩那婆。若諸菩薩摩訶薩為求法故。如是精進尚能奉給諸旃陀羅乃至羅剎惡鬼畜生滿足千歲。而況不能於住正法善根眾生及以智慧大法師所。聽聞正法斷惑決疑。

復次摩那婆。如是菩薩摩訶薩。既聞法已心大歡喜。念欲往報說法者恩。當知爾時非以貨財可用報答說法者恩。何以故。摩那婆。以恩重故。設於諸佛如來正遍覺所。亦無方便能報之者。所以者何。為其重故。云何為重。所謂法施。夫法施者。於諸施中最為第一最勝最妙。最為無上為無上上。無數無量無有邊際。不可以彼財施為比。何以故。無取著故。摩那婆。夫財施者。即是生死有漏有為執著取相煩惱施也。其法施者。一向出離無漏無為無礙無相智慧施也。又法施者。無人能毀亦無能讚。若有訶毀此法施者。當知是人即謗三寶。摩那婆。汝於是中應深思念。慇懃諮請聞已修學。既自學已為人普說。以具宣故法得久住。亦令世間善法增長。

復次摩那婆。譬如商家以少貨財販賣求利。是人資產歲月漸增。庫藏充實拯濟多人。若不商販財則不增。後值飢荒喪失家累。摩那婆。彼說法師亦復如是。應常宣說不得休懈。何以故。若常宣說法住增長利益人天。成熟善根滅除眾惡。若不宣弘法則衰殄。熾盛惡道損減人天故。復次摩那婆。譬如商導多將徒侶莊嚴器仗。持諸貨財經涉險難。適於中路更遇餘商。時彼導師分明約束強弱相保首尾相衛部分如法。於險難中雖逢寇賊。不損貲財安隱得過。摩那婆。彼說法師亦復如是。雖處無量百千大眾具宣如是正法門時。彼大眾中多有如來世尊弟子。聰明利智善解其義讀誦受持。誦持力故無有障礙。假設外道世智辯聰。百千邪論種種呪術。種種辭辯種種問難。無所申展自然喪滅。云何而能作諸妨礙。摩那婆。汝應當知。彼百千數大眾之中。雖有邪見世智辯人。然彼一切諸比丘等。勿受其言莫行其事。不得供養不應親近。何以故。以彼無有增長成就利益諸事惟有損減破壞善故。

大法炬陀羅尼經離惡友品第四十八

復次摩那婆。如有人家施設種種上妙美膳人間所無等輪王食。如是妙食味中最上。然雜微毒如芥子許。摩那婆。於意云何。有人飢虛思求麁食。忽逢毒膳為取食不。諸菩薩言。不也世尊。佛言。摩那婆。如是如是。如汝所說。若人讚說世智辯聰所為事業。乃至讀誦一偈一句。斯人不可在僧眾中。何以故。以彼即非諸佛弟子故。

復次摩那婆。譬如有人得惡癩病。是人不得入淨眾中。謂剎利眾婆羅門眾長者居士一切眾中。乃至不應暫時立住。況聽久坐清淨眾處。摩那婆。世辯邪人亦復如是。尚不應令清淨眾前須臾立住。況得久坐同其事業。

復次摩那婆。譬如野干鄙賤腥臊身形疥瘦時食糞穢。豈容得在師子眾中。摩那婆。世辯邪人亦復如是。是人惡極無有善根。終無得在諸佛剎中。假令先有亦應驅擯。何以故。不令眾生學習惡見長夜增長無量惡業墮諸惡趣受大苦故。

復次摩那婆。寧與怨家旃陀羅等屠膾之人共為親友。終不與是邪辯惡見暫時同住。摩那婆。寧以利刀劈破舌根。不與惡見論說佛法。摩那婆。寧忍飢苦千歲不食。莫因惡見受他信施。摩那婆。寧竪鐵鏘以為鋪榻臥經千歲。不與邪辯惡見謗毀之人暫同坐臥。摩那婆。寧以灰火覆地足蹈千年。不與邪辯惡見之人受經行處。何以故。摩那婆。千歲蹈火苦止少時。若學惡見永墜惡道。何以故。摩那婆。凡夫愚癡心力尠少親近邪黨積習其惡。同惡相扶破毀佛法。既自作已。復令無量無邊眾生學習邪見。

復次摩那婆。於意云何。若人毀佛及謗法僧。彼人長夜得安樂不。諸菩薩言。不也世尊。佛言。摩那婆。以是因緣。如來應供正遍覺慇懃顯揚如是法義。摩那婆。如來世尊有大慈悲。於一眾生未曾捨離。永斷惡心無有嫉妬。遠離妄語亦無錯言。摩那婆。如來應供正遍覺。是真語者。是實語者。凡是眾生欲受何法。皆即為其方便演說。令彼無量無邊眾生隨類得解。得智解故速入涅槃。摩那婆。汝等若見邪辯宣說。慎莫聽聞亦勿禮拜。不須隨喜。應如是知。摩那婆。汝等當知設對百千諸佛經典。不讀不誦不受不持。數百千歲默然而住。不與邪辯共住談論。讀誦所作或暫聽聞。摩那婆。汝等從今於一切處。慎莫與彼非法眾生共為朋友。勿與同居亦莫親近。何以故。若有親近非法惡人從其事業。是人長夜不得安隱。所以者何。是人知已還以惡法轉教他人。去來現在常行邪法。以行邪故輪迴眾苦。摩那婆。汝等當知未曾見聞行世間法能知出世勝上人法。豈況行邪而得證者。

復次摩那婆。彼惡眾生無能為物作淨福田獲果報者。如來世尊亦不開許。彼惡邪人受他供養。復不聽彼諸餘眾生奉給惡人衣食眾具。何以故。以彼癡人不如法行終不住是如法中故。不求解脫終不住是解脫中故。彼等愚盲不行我法住邪法中。應如是知。摩那婆。諸佛世尊常作是說。若諸眾生未入正法。亦未入於聲聞法中。若供養者果報減少。

大法炬陀羅尼經辯田讚施品第四十九

爾時彼佛告諸菩薩言。摩那婆。若人供養或須陀洹。乃至養飼畜生餓狗。隨其品類悉有功德。是故應當一切處施。隨施主心得報差別。摩那婆。施持戒人得果報異。施破戒人得報亦異。施者受者其事皆異。乃至餓狗得報亦異。摩那婆。是故一切皆應勤求住清淨戒忍辱精進禪定智慧。乃至所有力無畏等。一切功德咸應求之。

復次摩那婆。以是因緣。如來世尊為諸菩薩摩訶薩等受衣食故。開許四事。何等為四。所謂若諸菩薩摩訶薩不自為己受畜財物乃至飲食及諸湯藥。凡是所須如法乞索。若得供養如來聽受。是為菩薩摩訶薩開許初事。若諸菩薩摩訶薩常行教化一切眾生。遠離惡法成熟善根。若有所須如法求乞。得供養時如來聽受。是為菩薩摩訶薩開第二事。若諸菩薩摩訶薩於一切時。常為供養諸佛如來及如來塔若有所須如法求乞。得供養時如來聽受。是為菩薩摩訶薩開第三事。若諸菩薩摩訶薩常樂讀誦讚說經典開示眾生。若有所須如法求乞。得他供養如來聽受。是為菩薩摩訶薩開第四事。摩那婆。若有菩薩摩訶薩能住如是四種法中。當知彼行長夜增長無有損減。亦為無量無邊眾生說菩提法生長善根。而彼菩薩如是行已。堪受誰供。所謂堪受長者居士若婆羅門若諸國王乃至轉輪聖王勝供養故。受何等供。所謂房舍臥具衣服飲食療病湯藥。乃至種種財寶眾具充給所須。如是菩薩住是威儀受供養時功德無減。

復次摩那婆。若諸菩薩摩訶薩等隨順成就四種行已。以此善根獲四果報。何等為四。一者若彼菩薩念欲居於轉輪王位行十善法教化眾生。隨意即作轉輪聖王無量千世。二者若彼菩薩意欲念作忉利天王說法教化三十三天。隨意即得無量千世。三者若彼菩薩意欲捨家出家修道證沙門果。隨意即得沙門果證。四者若彼菩薩欲得當證阿耨多羅三藐三菩提。藉此善根斷除顛倒。次第住於諸善根中。必當得成阿耨多羅三藐三菩提。摩那婆。此四種法。為諸菩薩摩訶薩最上修行。能住此法堪受供養及能施者是二皆名著大鎧甲。應如是知。何以故。摩那婆。是中不可以懈怠之人。少精進者失正念者。無威儀者樂睡眠者。長夜不捨懈怠嬾惰。遠離勇猛恥不問他者。受此供養。如是之人。乃至不堪受他六年棄置糞中一腐木片。何以故。摩那婆。若諸眾生不住正法。於三界中不消一物。以是因緣。如來世尊不為如是愚癡邪見諸眾生等不住威儀不依佛戒宣揚弘說如是法事。

復次摩那婆。一切菩薩初求法行。有四種事退欲法心。何等為四。摩那婆。若有菩薩為眾經紀。或時往詣聚落城邑。若至王都入王宮殿。為物去來營理眾務。然彼眾中無一比丘淨持禁戒。亦無一人勇猛精勤。多是愚癡不知經典。時彼菩薩見諸徒眾多行非法。便即退捨求法意行。我今云何與是等人同止共居學習是法。摩那婆。汝等當觀惡世比丘假得僧名令他營護。知事人等無有尊敬欽仰之心。以是因緣。令彼菩薩見如是等無行眾生速捨善欲。摩那婆。是為初行菩薩摩訶薩退求法心第一事也。

復次摩那婆。若有菩薩欲學菩薩諸功德行故往他所聽受正法。至他所已先即請問諸菩薩行。精進勇猛依所聞行。觀彼眾中無一比丘能說如是所諮問法。而彼菩薩於法有疑無人能決。即起誹謗退捨本心。摩那婆。是為初行菩薩摩訶薩退求法心第二事也。

復次摩那婆。若諸菩薩念捨世間有為之事。所謂若衣若食乃至湯藥種種眾具。欲學如是菩薩所行。如是菩薩至僧眾中。見諸比丘坐高大床貪嗜飲食悉多受畜不淨財物常樂睡眠憙論世事無厭離想不善思惟順生死流增長魔業。時彼菩薩見是事已退捨本心。摩那婆。是為初行菩薩摩訶薩退求法心第三事也。

復次摩那婆。若諸菩薩欲行最上樂。欲阿蘭若法。欲行空三昧行。彼自未有如是解慧。云何當行阿蘭若法。復云何念空三昧門。而彼菩薩作是思惟。我於今日應速往詣若出家人若在家人所。諮求請問如是行法。或時有人能解此事為我說者則得依行。如是思已即便往詣出家在家一切人所。諮問所疑無能決者。更復思念。我於今者應當往詣比丘眾中請問此義。如是思已。至大眾中見諸比丘請問此義。然彼大眾無有一人能教示者。亦無一人生隨喜者。菩薩見已壞其本心。然彼無行諸比丘等。方為菩薩說如是事。汝等從今常應受是高好床敷種種衣服種種美食。言佛不許者為待他請故。摩那婆。而彼諸人雖教菩薩如是等事。然復不知受法云何。受他衣食得不損己。受此物已得清淨不。彼皆不知如斯之事。摩那婆。彼諸癡人具足非法。破沙門行。懈怠嬾惰不淨臭處。沙門枯草遠離戒肥。常懷貪欲瞋恚愚癡寧知如是空無相願。既無慧解云何能行。既無解行云何能說。假雖有說云何斷疑。時彼菩薩見是事已起毀謗心。即便退轉善欲法心。摩那婆。是為菩薩摩訶薩退求法心第四事也。

復次摩那婆。今此眾中得無如是諸惡人不。諸菩薩言。不也世尊。佛告諸菩薩言。摩那婆。如是眾生計不合受七日臭穢投棄惡食。何況更受淨妙食也。是人本無出家受具比丘體相。何緣得彼比丘僧名。

復次摩那婆。此天妙食本不為彼行非法人破淨戒人墮諸見人不如法等而施設也。摩那婆。汝當正念。汝今住此須彌山頂。食是忉利天王妙食。此食最勝上妙第一。假使人中轉輪聖王尚不應得。況復如是假披袈裟臭穢不淨行非法者。而堪受此天須陀食。摩那婆。以是因緣。如來應供正遍覺先語汝等。如是妙食食斯食已當令施主獲大果報。摩那婆。我已處處開顯宣說破戒之人。尚不得受正信檀越如手許物。況能消此天妙食也。所以者何。食此食者無有眾惡。所謂無有大小便利宿食不消噦噎上氣。乃至無有悶亂眾病。摩那婆。假令受彼七日棄捨臭爛諸食猶須清淨善行之人能令施主得大果報。況受如是天須陀食。如此食者世間所無。是故不可以彼人中麁澁觸等相比類也。摩那婆。若彼破戒不正念人食此食者。斯人必獲大不善果。

阿難。時諸菩薩摩訶薩眾聞是事已。即白放光如來應供正遍覺言　善哉世尊。今此眾中諸比丘僧。無有塵垢沙礫瓦石秕稗乾枯枝葉摧折。乃至缺減煩惱眾病不假諸藥。此比丘眾惟有牢固清淨持戒。善入禪定離諸怖畏。世尊。今此眾中有須陀洹。有斯陀含。有阿那含。有阿羅漢。有辟支佛。有發摩訶衍心。有諸菩薩摩訶薩。亦有人中師子具足神通得度彼岸。此處復有常行空三昧者。無相三昧者。無願三昧者。復有常行最勝上上檀波羅蜜。最勝尸波羅蜜。最勝羼提波羅蜜。最勝毘梨耶波羅蜜。最勝禪波羅蜜。最勝般若波羅蜜。乃至常行力無畏等。世尊。如是清淨諸比丘眾。受天帝釋如是妙食。我知此眾於一切處受諸供養無所不消。何以故。一切世間若食異食即生病苦。此等食之尚能無病。況是微妙清淨食中。乃至無有大小便利。食此食者云何當有更生病苦。若生病者無有是處。

阿難。爾時放光如來應供正遍覺告諸菩薩言。善哉善哉。摩那婆。汝等今日乃能令是帝釋天王心生歡喜。摩那婆。今此眾中應有眾生生是疑心。以佛威力令此大眾昇須彌頂。以是因緣今者如來應供正遍覺。為此忉利諸天大眾。決除疑網故。作如是演說正法。以諸譬喻皆令覺知。

阿難。放光如來如是說時。彼天帝釋即白佛言。世尊。若人布施諸佛弟子。若復漏盡諸阿羅漢。若諸辟支佛。若諸菩薩摩訶薩眾。若諸佛如來應供正遍覺。如是布施能無差別耶。世尊。今者說一法相。顯示一切一解脫義。是中布施云何有異。如是之義惟願具解。令此眾生得無疑念。佛言。憍尸迦。汝今於此諸佛世尊說法之處莫生疑惑。憍尸迦。然我為汝種種譬喻顯示此義。令諸智人決定得解。憍尸迦。若人欲行布施之時。應作是念。今我修行如是施故。當得無量功德智聚。亦令受者當得無量功德智聚。憍尸迦。汝今當知。如來曾說一布施已迴向無量。如是願者乃至布施畜生餓狗。尚皆獲得無量果報。何況布施是須陀洹。是斯陀含是阿那含。是阿羅漢。是辟支佛。是諸菩薩摩訶薩等。況復如來應供正遍覺。憍尸迦。以是因緣莫生疑惑。雖以少物布施如來獲無量福。以迴向無量故。如是布施諸佛弟子。亦應還得無量福聚。汝莫為疑。憍尸迦。諸佛世尊弟子眾等。譬如大海難可測量。汝等今者。勿復如是問於如來。諸布施者得無量報。若諸聲聞。若諸辟支佛。若諸菩薩摩訶薩。若諸佛世尊也。憍尸迦。我於是中令汝斷疑。諦聽諦受善思念之。吾為汝說。時天帝釋即白佛言。善哉世尊。願為解釋。時天帝釋一心聽受。彼時所有忉利諸天在斯會者。聞佛說已皆從座起合十指掌。在彼佛前恭敬而住。

爾時放光如來應供正遍覺告天帝釋言。憍尸迦。汝今觀此三十三天。往昔造業受報處所。及彼所作善根因緣。皆悉知不。憍尸迦。今此三十三天子中。頗有自知所作善不。天帝釋白佛言。世尊。我今悉知此諸天等過去所造善業因緣。諸天子不能自知往昔所作。佛言。憍尸迦。汝今應觀此天眾中何者天子善根最少。時天帝釋蒙佛教已一心觀察。諸天眾中見一天子善根最少。而彼天子過去之世。生在人中。時佛如來有一弟子。是行須陀洹者。次第乞食遂入其家。適遇彼人端坐而食。彼人見已即從座起。指座授與行須陀洹人。洗手取食施以一揣。時乞比丘即從彼人受食。食已住經一日。然是天子往昔惟有如是善根。從坐恭起奉施一揣。以此善根壽終之後生此天中受今果報爾時天帝釋見彼天子如是善根已。即告彼天子言。善男子。汝今可來在世尊前。自陳往昔所修善業。時彼天子聞帝釋命。即從眾起。便往帝釋天王足下。阿難。時天帝釋復告彼天子言。善男子。汝於今者在如來前。自說往昔所作業緣。令餘天子心生歡喜。於如來所起尊重意生愛敬心。阿難。時彼天子承帝釋教。即於佛前為諸天子。自論往昔所造善根。而諸天等聞彼天子自說往昔所作善根。各各相語生大歡喜。

阿難。爾時放光如來應供正遍覺告天帝釋言。憍尸迦。於意云何。今此天子所有宮殿諸莊嚴具。及以食飲諸餘衣服。凡所受用於諸分中。乃至取一革屣微末之物。假設大集此閻浮提一切眾生共聚一處。能得稱量最下革屣價數多少知貴賤不。不也世尊。佛言。憍尸迦。且置閻浮提所有眾生。假使復以四天下眾生。皆有智慧具大巧便。亦不能知最下革屣價直多少。何況能知自餘諸物。何以故。若使閻浮檀金如芥子許有價量者。彼閻浮提一切人眾及諸財寶。二足四足乃至多足。所有價直不及少分。我且方便說斯價直實無價也。憍尸迦。汝今但觀一食布施。如是眾生尚得如是無量果報。況多施也。憍尸迦。汝當知彼如是布施。還得如是無量果報。帝釋復言。我知世尊。此諸天子所有一切果報莊嚴。假使於此三千世界滿中諸人亦不能知。況四天下。

爾時放光如來應供正遍覺告天帝釋言。憍尸迦。於意云何。如此三十三天所有眾具。取夜摩天中最小天子。所有一切果報眾具。此彼昇降事復云何。帝釋復言。世尊。若此三千大千世界一切人中身莊嚴具。及四天王身諸莊嚴具。乃至今此三十三天身莊嚴具。悉聚如是身莊嚴具。與須夜摩最下天子。而彼天子於前眾具本無欲心。豈云取受。又復世尊。譬如轉輪聖王周行四海。忽然有人奉上麁飯。王本不受何論噉食。世尊。彼須夜摩最下天子亦復如是望此忉利乃至人中一切果報諸莊嚴具本無欲心。何況貪取而復受用。何以故。由彼自有勝妙五欲果報精微。此非情願故。佛復告天帝釋言。憍尸迦。於意云何。如兜率天所居宮殿莊嚴眾具。以夜摩天三十三天四天王天。自餘一切諸天及人。所居宮殿受用眾具。復得同彼兜率天不。天帝釋言。不也世尊。佛言。憍尸迦。如是次第上上轉勝。梵居諸天過六欲天。乃至摩醯首羅勝餘眾天。憍尸迦。以是因緣布施果報差別無量。我今為汝異解說已。

大法炬陀羅尼經卷第十九

大法炬陀羅尼經卷第二十

隋天竺三藏闍那崛多譯

付菩薩品第五十
付天帝釋品第五十一
法師護品第五十二

付菩薩品第五十

阿難。爾時放光如來復告天帝釋言。憍尸迦。其有異施得無量報。如菩薩乘無量無邊。此乃諸佛如來莊嚴之事。所謂於如來前聽聞正法。得如是等無量善根。說此經時一切眾生所有疑心悉皆永斷。憍尸迦。以是因緣諸佛世尊出現於世。斯諸菩薩摩訶薩等。應當學習諸佛所行。從佛聞已如說修行。憍尸迦。汝於如是可證知處勿復生疑。當勤精進一心勇猛無有休懈。憍尸迦。汝等不可令一眾生於虛空中而生嫉妬。汝等亦應自捨嫉妬。此虛空者名為共法。非一眾生及以一法而能獨有。一切諸法猶如虛空。眾物莊嚴應如是持。有智慧人於是法中自當永斷一切疑惑。憍尸迦。終無有人知虛空已復迷虛空。憍尸迦。如是法門最為第一最上最勝最妙最深。若復有人於是法門能相續緣。乃至一念心生隨喜。汝於是中應深慶幸作如是念。當知此是不退菩薩。已曾供養無量諸佛故。能聞說如是法門不驚不怖不退不沒。法施清淨猶如虛空入虛空數。或說如是虛空譬喻方便法門。總說別說聞已不生恐怖疲倦。作隨順行則見如如。復次憍尸迦。如菩薩摩訶薩等。一切世間天人阿修羅。乃至一切諸龍神鬼。皆應愛敬。皆應尊重。皆應供養。皆應守護。何以故。憍尸迦。彼諸菩薩摩訶薩等在生死中。猶有無量餘殘惡法。然能具行如是深忍。行是忍時。假使無量百千萬億那由他數天魔大眾。以種種形以種種說。或驚或怖或誑或誘。令是菩薩退沒本心。然是菩薩本心逾固。身相坦然一毛不動。憍尸迦。以是因緣。吾為汝等譬喻方便種種解說。應當一心善思念之。當如是知即如是學。汝當思惟令合正義。為滿一切諸佛法故。憍尸迦。如是菩薩摩訶薩等行此法時。假使其身自須彌頂墜於大地。還從大地投擲須彌。是菩薩心終無念著。亦不懈怠。復無一念捨眾生心。憍尸迦。如是菩薩心念法時。假使上從梵天宮殿投擲其身沈於大海。菩薩於中亦無暫時起住著念生懈怠心。何以故。遠離我想故。憍尸迦。菩薩如是心住法時。假使大梵天王若天帝釋。欲驗其心各執其手。一時投擲大叫地獄。然是菩薩方問於彼苦眾生言。汝等是中惟有若斯惡果報耶。如是問已。端坐正觀起大悲心。願即住彼救苦眾生於行。若是誰能於中令生恐怖。憍尸迦。於意云何。若人於是甚深法中。具能成就如是忍者。行聲聞人。行辟支佛人。頗能發生如是忍不。天帝釋言。不也世尊。佛言。憍尸迦。以是因緣。如來應供正遍覺。說諸菩薩摩訶薩等能得具足如是忍門。出過一切聲聞辟支佛上。乃至一切初發大乘菩薩摩訶薩中此最為勝。憍尸迦。汝應當知是為智業及心業也。

復次憍尸迦。如最後身菩薩摩訶薩。菩提樹下坐道場時。自然能辯如是方便解釋問難。證菩提已普為世間住大慈心。以佛眼觀見諸大惡邪毒眾生。墮於黑闇大地獄中輪迴眾苦。以慳嫉故遠離施心。以恚害故破諸戒行。以愚癡故深入闇冥。被惡知識之所牽引。為諸不善之所纏縛。眾緣具故陷墮三塗。憍尸迦。於意云何。彼菩薩摩訶薩在道場時。猶於如是具足不善惡眾生中有怖畏不。天帝釋言。不也世尊。後身菩薩昔在如是具足煩惱生死中時尚無恐怖。何況今坐菩提樹下將成正覺而方恐怖。憍尸迦。菩薩爾時為一切眾生。勇猛精進。如自己身為他眾生作救護已。自然當得成就大樂。

復次憍尸迦。汝應觀此三十三天但為一人施少樂故今得如是勝莊嚴處。汝當觀是一一果報。應生歡喜適悅心身。憍尸迦。汝今見住如是莊嚴。亦應思惟聲聞勝處辟支勝處菩薩勝處如來勝處。汝莫餘觀但如教住。我今為此億數菩薩。說是三種方便業藏。汝等宜應善自思惟。復應深念。我今云何得巧便智斷眾生疑。

復次憍尸迦。今此億數諸菩薩眾所有信願。我今當說。憍尸迦。汝今觀此諸大菩薩摩訶薩眾。一心欲為一切眾生求斷疑處。於意云何。今此億數諸菩薩等。終能弘護是所說不。時天帝釋復白放光如來應供正遍覺言。世尊。如來自知此諸菩薩摩訶薩等勇猛精進威神德力。我等於中無有智慧。惟佛世尊自當知耳。時放光佛告天帝釋言。憍尸迦。若如是者。汝自問此億數菩薩。如是等事志意堪不。時天帝釋蒙聖教已即問諸菩薩言。大士。仁等應問如來教也。諸菩薩眾答天帝釋言。憍尸迦。汝今應知。此為第七方便教說。我等先已諮問如來。如來于時亦為我說如是智處。雖為我說尚未窮盡。惟願如來垂慈惠。及為我說此三教業藏。利益安樂諸眾生故。憍尸迦。非我自為求如是法。我今乃為一切菩薩所任弘多。何以故。憍尸迦。有諸菩薩摩訶薩等。但為一人精進勇猛。發大誓願常處生死。要當救拔是一眾生先成大覺。何況方為無量無邊諸眾生等。經於無量阿僧祇劫。煩惱所熏生死業報惡法住處皆欲斷除。憍尸迦。彼未來世諸菩薩等成就忍者。尚不可以少事少緣隨宜能成。何況志求諸佛如來大智慧聚隨宜得也。憍尸迦。若諸眾生已於無量阿僧祇劫。常為生死惡法所熏。妄心攀緣邪念分別造作諸事可斷除者。我要當破一切無知闇冥之處。憍尸迦。我等既得住一處已。如是無知所生之處。先未寬大未斷除者。及未說處未思惟處。次第難知。我復別為諸眾生等若信不信皆悉須知。何等眾生今信如來。知彼信已不作損減。而為說法攝受眾生。自成佛法故。

大法炬陀羅尼經付天帝釋品第五十一

阿難。時天帝釋白放光如來應供正遍覺言。世尊。諸佛如來凡所教誨要觀其信耶。佛告天帝釋言。憍尸迦。汝謂是中何所教誨。如來當復云何教他憍尸迦。汝於是處應當善知言教誨者。但有文字名為教誨。無色可見因板方便則能知彼人言教處。憍尸迦。是迦字門為二十一文句之主。又迦字者。為二十一句之初也。汝等於中應分別知此義及語。當作是念。此二十一句云何當攝。汝等於後為他說時。內自堪忍莫生亂心。應常正持。憍尸迦。我已為汝方便解釋彼迦字門。與天言教相應不斷。汝當解說不應默然。云何迦字門。云何天言教。阿難。時天帝釋即白放光如來應供正遍覺言。世尊。今此迦字法門與天言教相應不斷。當須解知。此迦字門為二十一句之主。於二十一句和合相應無有斷絕。如那字門言教境界。最在於後。彼十四句一處相續。世尊。又迦字者。譬如四大天王所居宮殿。忉利天王所居宮殿。夜摩諸天所居宮殿。彼所居中帝釋為主。如是迦字門。為前二十一句後十四句。前後參合三十四句之所圍繞。世尊。是為譬喻方便解說知此境界。如是方便解釋之已。則得名入天言數中。世尊。我今自為諸餘眾生作是開示。非如來也。世尊。是處皆是諸佛如來智慧境界。如來自知。世尊。所有迦字文句宮殿住處。我等當以觀板方便得知此事。世尊。譬如三十三天住於須彌山頂。是中忉利天王以億百千數天女圍繞。如是世尊。其阿字門盡於迦字。乃至盡於那字。是中無量聲音語言皆可論說。世尊。於迦字門眷屬圍繞。云何可說。世尊。譬如阿耨達池流出諸河。水注不絕滿彼四海。世尊。如是池海。有人常以百千億數毛頭。取水而望乾竭大海及池。是事可不。何以故。世尊。假使更出無量大河。而彼池海尚無損減。況以毛渧能竭盡乎。世尊。不可過引一切譬喻。諸喻雖多終無可比。若可比者無有是處。如是世尊。我等諸天於世尊前。雖復多作譬喻解說。如毛取水當何所得。世尊。我今既蒙如來顧問。不敢欺諂亦無懈慢。我等但以愚心少智率爾解釋。世尊。如來問時。諸餘世人或為欺諂。及餘眾生或起懈慢。世尊。我終不敢。今者惟以少智所知隨分說耳。世尊。如來應供正遍覺。諸有口業音聲語言。宣明辯釋諸法義理。一切世間若梵若魔若天若人。若諸沙門若婆羅門。無能測量無能知者。世尊。如來所有善巧方便譬喻解釋。一切眾生不能得知義趣少分。世尊。我未聞見世間有人能於如來方便義門譬喻解釋得解知者。世尊。我等今者於如來前親聞此義。受持憶念不敢忘失。或有眾生於如來所。聞已能知佛菩提事。世尊。已曾數說此義。是中眾生或時聞已不復憶念亦不解知。徒聚一處欲問世尊。豈能得知此三教藏。如來雖為具足演說。彼諸比丘不能依行。有優婆塞若諸天人在阿蘭若處。為諸眾生種種方便譬喻解說令知此義。世尊。此大方便譬喻解釋。所謂三教方便業藏。世尊。於是藏中我等無有一念修行。況復能知為他解釋。惟願世尊。獨為如是渴仰眾生。演說斯義令斷疑心。

大法炬陀羅尼經法師弘護品第五十二

阿難。爾時放光如來應供正遍覺告天帝釋言。憍尸迦。我說如是方便譬喻。汝能知耶。憍尸迦。是故應先知此語言為是十四菩薩摩訶薩何以故。是等先生此諸天中。以何義故發如是願。顯示此等無懈怠故。以是因緣捨身即生阿修羅宮。為斯義故於少分中尚不能知。況復於此三教業藏能聽受也。復次憍尸迦。今此無量無邊大眾。在是山頂忉利天宮汝為久居。頗能得知住此眾生其數幾何。復能得知住是眾生依人間數年歲幾何。復知是天衣服飲食諸事幾何。天帝釋言。世尊。我已盡知。佛言。憍尸迦。若人來問。今此大眾食調眾具須功幾何。彼問如是。汝云何答。天帝釋言。世尊。我無所報。何以故。世尊。今我此處三十三天凡是所須衣食眾具。隨念現前非造作故。佛言。憍尸迦。一切諸法亦復如是。皆住心中隨所念時即得成就。憍尸迦。猶如卵生諸眾生等。但以心念即便受生。一切諸法亦復如是。皆由心念法即現前憍尸迦。又如一切濕生之類所謂魚鼈黿虬坻彌宜羅。此等皆是卵生所攝。此等或惟行一由旬。或二由旬或至三四。或復過七。達彼地已安處己卵不令疲乏。故能成熟。憍尸迦。此三教藏亦復如是。隨憶念時彼業現前。次第不亂相續不斷。與彼句義和合相應。復應當知。我以何故為汝等說阿字門者。以板喻說故。迦字門者。以文字說故。那字門者。以平等文字章句說故。如是說時應共持此。更無有法而可缺減。然須知此四十二句在於板上。如是知已。彼諸法師處於大眾。在法座上將欲說時。法師於此三法門中。初念阿字現前相續當應和合。既和合已。即應宣說四十二句。如是分別得二百句。還得十句。如初五分眷屬和合得出五音。而彼法師以此五音。和合五句諸眷屬已。足一百句音聲圓滿。即能分別如是知故。所有文字念欲現前。即得現前相續持已。如彼即得具足音聲出生文句。如是能說是中更無異聲可作。而彼法師依法出生五音文句。法師分別阿字文時。以大辯說空業成就。為千數眾生斷除疑惑。若人問時亦無怱迫。安詳來問譬喻解釋。而其先說大宮殿中百數義門。如是解釋令一切眾皆生歡喜。如佛世尊所集大眾。彼亦復爾。令得諸根具巧便智。為諸眾生如是而說。復次憍尸迦。汝當一心信受是法。如來應供正遍覺音聲言說方便譬喻解釋之處。云何當念應須六年。作如是念。如所說法當入禪定思惟修行。既修行已不復放逸。一心正念分別思惟與此意合。六年方得具足圓滿。如那字門亦以六年修種種念真正滿足。如是念已即得證知一切言音差別之事。憍尸迦此三句門。若善持已無有人能知其邊際。憍尸迦。諸佛如來所有言說方便譬喻解釋義門。若虛妄者無有是處。憍尸迦譬如農人善營田作。先於異時聚集農眾。而告之曰。汝等諸人應作是言。我等從今既下種已願莫生牙勿成子實。時彼農眾咸相謂言。嗚呼我今願汝種子。莫生莫成亦無懶惰。憍尸迦。於意云何。彼諸種子善營事已得不生耶。不也世尊。得不成耶。不也世尊。憍尸迦。是三法門亦復如是。虛空所生無量義門。諸法次第名字具足。假使或於無量時節隱蔽不現。遂滅沒者無有是處。

復次憍尸迦。一切眾生若於善男子所若如來所。聞此修多羅法門。或誦或說次第修行轉相教授者。是諸眾生於此智門他問難時。不可降伏亦不默然。何以故。此諸智業無量無邊。彼教授者。能為無量無邊眾生未曾聞者。咸令分別成就辯才。亦自成就故。若人來問是法義時。我能於彼所問義處闡揚分別。如是解說如是辯答。而彼復作如是思念。若有人來問我是義。我當相續為其解說。若有依如來教而發問者。我便於彼諸所疑處分別解釋。亦為當來一切眾生得安樂故。若有人能念此法門。或時學習。或復修行。當知彼人不久成就。憍尸迦。於是法中非但彼諸非器眾生於佛法中不生信心。或有眾生雖亦信心。而復不能依教行者。憍尸迦。非但世間無說法師法即消滅。若無聽法請問之人。當知是時法亦不久。何以故。世無問者以無習學。無習學故則不能知。既不能知云何奉行。不能行故世皆盲冥無導知者。如是無知誰當作法。若無法則世間無有孝養父母敬大愛小長幼尊卑使命慰勞褒譽美言。世事咸盡誰能作者。憍尸迦。若人不知世間之法。云何當能分別論說世間事義。既不言解亦不能行。世善尚無。云何能學諸佛智慧。是故一切世間之事不可休息。

復次憍尸迦。若諸法師欲講說時。當須四種莊嚴說處。何等為四。憍尸迦。時說法師。當先選擇如是方所。其處寬博地形平正。無有高下瓦石沙礫荊棘惡刺。亦無穢草蚊虻蛇蝎諸惡毒蟲。其地和美柔軟淨妙。多有園池花果樹林。其處清淨遠離諠雜。夏無盛暑冬不祁寒。四眾雜居並皆安隱。法師聽者咸受悅樂。憍尸迦。是為第一為彼法師莊嚴說處。

復次憍尸迦。若諸法師欲講說時。其地方所有護法者。若聽法人。為重法故應為法師施設莊嚴高闊法座。多取種種上妙蓐席柔軟敷具。講時所須皆置座上。眾人觀覩增重法心。法師處之安隱說法。憍尸迦。是為第二為彼法師莊嚴說處。

復次憍尸迦。若諸法師將說法時。彼護法人及聽法者。為重法故應當至心精勤勇猛守護法師不得令彼諸惡眾生毀壞誹謗障礙正法。乃至勿令男子婦人童男童女往來諠雜妨亂法師。憍尸迦。是為第三為彼法師莊嚴說處。

復次憍尸迦。若諸法師正宣說時。彼護法人及聽法眾為敬法故應選五人若十若多恭謹知法住法師後。觀察大眾勿令妨亂。一取法師意旨教令。如法施行匡正其眾。或時有人語言亂眾。即須問彼語言所。因如法禁止。若人戲笑動止乖違。即應窮詰訶責令斷。恒令大眾寂靜諸根清禁身口如教而住。然彼諸人觀察眾時。舉措審詳不可急卒。應行愛語勿出麁言。凡所發言但令前人共相解領。即須靜默。不應大語高聲動眾使人覺知。何以故。不欲令人因緣他事與多眾生為法障故。憍尸迦。是為第四為彼法師莊嚴說處。若能以是四事莊嚴說法方所令彼法師所說經典無有眾難畢竟流行。

復次憍尸迦。若諸法師於欲說時。先觀彼眾。云何樂欲須何法義。如彼眾欲隨時充滿。令諸眾生成就善根。亦令增長言辭才辯。遍一切處無礙清淨。令諸智者易得解知。可觀可證無有垢污。遠離蓋纏身口諸根悉皆安靜。三昧思惟相續不絕。若人於法師所。聽知法已長夜熏修。未曾捨離三教業藏。文字言說無不通達。

復次憍尸迦。若諸法師於說法時。應當誓願成是義門。為諸眾生而作依止。法師既覺如是義已。復應當作如是思惟。今我既覺如是法門。云何令我得好口業。所出語言清辯無濁。不破壞聲無哀哭響。常得微妙不斷辯才。但為開發顯示此經法門義故。若彼法師如是說時。無不知者無不解者。

復次憍尸迦。若諸法師欲說法時。眾既集已。法師先當以三種心觀彼大眾無量諸相。何等眾生聰明利智。以如是等三心觀故。或以神通知彼眾中具如是相。而彼法師應當先為彼諸大眾宣說布施功德等事。如是說時多有眾生。讀誦受持歡喜奉行。而彼法師於此義門相續顯發空無相願不得斷絕。如諸如來應供正遍覺說是法時。能於無量百千門中。顯示如是清淨義相。法師爾時還說此義。終不得捨如來法藏。憶念住持阿字法門。最初言說相續不斷為他施設。迦字法門次相續說。那字法門最後究竟。如是念已。如如來辯當自現前。於此言說應更善巧方便牢固。既牢固已自然成就如是智聚。猶須彌山不可破壞。諸外道等不能動搖。一切論師莫能傾拔。

復次憍尸迦。若諸法師於說法時。應當勇猛發大精進。諸根明了眾事具足。然後為彼世間四輩弘宣如是諸蔭等法。善方便知彼彼相故。既覺知已常念現前。無量辯才分別解釋。五蔭等聚云何得知。彼諸蔭聚以何義故名為蔭也。復以何相善通蔭聚。巧說如是諸蔭聚已。即應次第宣說諸法無相義門入於真實。憍尸迦。我已曾說此四大相總攝義處。

復次憍尸迦。彼時法師應如是說。是中若有諸色聚者。於彼復有何忍可住。而言彼有如是忍住。先時已有如是經典當令現前。亦復有人恒常相續為他解說如是義門。云何相續說如斯法。如彼眾生心生歡喜愛樂欲聞。如彼眾生一心在法無復亂想。如彼眾生有受法器。如彼眾生堪可成熟者。如彼眾生得聞法已有慚愧處。如彼眾生既能聽受如是經典。如其次第如修多羅。如其威力如想分別。如是受持。而彼眾中無有一人生退轉心不聽法者。憍尸迦。彼諸法師當應如是成就法事。諸佛如來咸如是說。

復次憍尸迦。彼諸法師於說法時。當須顯發奇特之事。假使有人從此聚落或復餘村。或復城邑及他方至。至已便問如是法義。語法師言。我今所問云何能解。然彼法師於是義中。先當思惟須令純熟隨問悉能方便解釋。既無恐怖亦無留遲。如彼所問皆令滿足。如是法師說法之時。莫為他說散亂之事。以是因緣當得大利。其有眾生於彼聽者。皆生歡喜常來聽法。憍尸迦。以是因緣。時彼法師當應普說成就大利。

復次憍尸迦。諸法師等有能通達如是法者。於說法時雖不能說諸佛菩提。但能令此法義分明。巧知方便通達寬大。亦時為他聽受者說。如是法師善通達已。若復有人非時來聽非言來問。即應開示。若比丘比丘尼優婆塞優婆夷四部眾等。或餘眾生非時非言不即為說。彼等於是更不來聽。以不聽故不能為他弘宣法要開示眾生。憍尸迦。以是因緣。令是法門不得具顯。

復次憍尸迦。若諸法師於此法中心不正住妄起思惟。妄思惟故遂成邪見。如是法師邪分別故不能會彼修多羅義。即住無知無明聚中。而彼法師住邪見故昔來所有諸天神等。一時棄捨不復守護。以諸天神不守護故。無有威德勢力光明。無威力故一切所行不依戒律。諸餘善根悉皆減損。如是法師先常為他解說法義修多羅等。所有聽眾尚皆誹謗棄而不受。況於戒律不復依行。而能更來聽其說者。憍尸迦。若世間人無信行者。其家所有妻子眷屬尚皆不順。況彼大眾復來聽也。

復次憍尸迦。如是法師無有信分。所謂如來常說不依戒律如教行者。憍尸迦。是諸法師無信分故。彼非善根而可說者。惟惡增長必受果報。如是果報若諸如來如實說者。彼人聞已便從口中多嘔熱血。因此患故即當命終。

復次憍尸迦。如來應供正遍覺。為欲令彼一切世間諸眾生等覺了諸法。而彼癡人於是法中起嫉妬心。然終不能如是思念。我若慳法祕而不說。以慳惜故法漸艱難或能隱沒。我若不說聽法之人云何能得如說而聞如聞而受。既無聞受云何奉行。若如是者即便令他無量眾生不知是法。云何於法生希有心。以是因緣。我今不應於是法中與諸眾生作慳悋事。憍尸迦。如是之人於佛法中終必不可立為證人。憍尸迦。汝應當觀如是癡人。欲於無價真法寶中自作價量。憍尸迦。復應當知。如是癡人欲於如來三種業藏無相法中建立諸相。憍尸迦。是亦法師無信分處。如來如是方便解釋。

復次憍尸迦。若有法師能於如是修多羅中。善巧取義住於正念。以諸方便開揚法門。為諸世間興大利益。汝於彼時應善觀察。當於何處有好園林。於彼林間多種樹木及諸花果相狀名字。皆應令彼諸眾生等修治莊嚴。乃至以彼一揣牛糞塗樹林地。既莊嚴已。然後應請法師演說。而彼法師當說法時。林間即有護林天神地神樹神。及以上界所有諸天。一切乾闥婆緊那羅迦樓羅摩睺羅伽諸龍夜叉。如是眾類迭相告知。歡喜嗟讚彼莊嚴人。能以牛糞塗飾林下。憶念守護未曾暫忘。敬繞彼林如奉塔廟。憍尸迦。若彼法師普為世間不斷法故。去離是處欲詣餘方。爾時此地護林諸天及諸神等。猶常供養如是地林。

復次憍尸迦。若有法師如是行者。斯人獲得無量福聚。凡所言說人皆傳受。何以故。以彼法師奉行佛教隨順法門無有違異終不斷絕法義門故。憍尸迦。以是因緣為法師者。於是法中當自精勤然後教人。若不自勵人誰信者。憍尸迦。以是義故。彼說法師應當善入如是法門。深智方便開顯法藏故。以不放逸能得大力故。方便巧知定不受報故。起慈悲攝成心業果故。為諸眾生知時節故。當至巧智不動真處故。時彼法師得如是已。須知眾生善根方便智行差別然後說法。法師若得住是方便說法藏時。便得無量無等大功德聚。復得如是無量無邊大智慧聚。當住大施正智聚中。而彼法師得到無量精進彼岸。為一切眾生亦令住於慈悲普攝方便智中。爾時世尊說是經已。時須波多天及尊者阿難。諸天世人阿修羅等。一切大眾聞佛所說。頂受奉行。

大法炬陀羅尼經卷第二十